Chapitre 3

Ce chapitre est dédié à Borderlands Books, la magnifique librairie de science-fiction indépendante de San Francisco. Borderlands est en gros située en face de la rue où le collège fictif de Cesar Chavez High se situe dans Little Brother, et il n’est pas seulement notoire pour ses brillantes soirées, scéances de dédicaces, clubs de lectures et autres, mais également pour son fantastique chat égyptien, Ripley, qui aime se percher comme une gargouille ronronnante sur l’ordinateur de l’entrée du magasin. Borderlands est proche de ce que vous pourriez rêver de mieux comme librairie agréable, bourré de coins confortables où s’asseoir et lire, et tenu par des libraires à l’incroyable culture qui savent tout ce qu’il y a à savoir sur la science-fiction. Encore mieux, ils sont toujours volontaires pour prendre des commandes de mes livres (par Internet ou par télépone) et les garder pour que le les signe quand je passe chez eux, et les envoyer ensuite à des adresses aux USA gratuitement !
Borderlands Books: 866 Valencia Ave, San Francisco CA USA 94110 +1 888 893 4008

Nous avons dépassé pas mal de monde dans la rue sur le chemin de la station BART de Powell Street. Ils couraient ou marchaient, livides et silencieux, ou hurlants et paniqués. Les SDF se recroquevillaient sous les porches et regardaient la scène, pendant qu’une grande prostituée nore flamboyante s’engueulait avec deux jeunes hommes moustachus à propos de Dieu sait quoi. Plus nous nous rapprochions du BART, plus la pression des corps dans la foule s’aggravait. Le temps que nous arrivions aux escaliers d’accès à la station, il était devenu un lieu d’émeute, une mer de gens se battant pour se frayer un passage sur les marches étroites. Mon visage était écrasé contre le dos de quelqu’un, et quelqu’un d’autre s’enfonçait dans mon dos. Darryl était toujours à mes côtés — assez grand pour être difficile à bousculer, et Jolu était juste derrière lui, plus ou moins cramponné à sa ceinture. J’ai entrevu Vanessa quelques mètres plus loin, coincée par d’autres personnes.
- “Allez vous faire foutre !”, j’ai entendu Vanessa hurler, “Pervers ! Ôtez vos pattes de moi !”
J’ai lutté pour me retourner et j’ai vu Van regarder avec dégoût un type plus vieux dans un beau costume qui ricanait en la fixant. Elle fouillait dans son sac et je savais ce qu’elle y cherchait.
- “Pas ton lacrymo !” j’ai hurlé par-dessus la foule. “Tu vas tous nous gazer !”
A la mention du gaz lacrymogène, le type a eu l’air terrifié et à en quelque sorte fondu en arrière, malgré la foule qui le poussait en avant. Plus loin, j’ai vu quelqu’un, une dame entre deux âges en robe hippie, tituber et tomber. Elle hurlait en tombant, et je l’ai vue lutter pour se relever, vainement à caues de la pression de la foule. Quand je m’en suis rapproché, je me suis baissé pour l’aider, et j’ai presque été plaqué contre elle. J’ai fini par lui marcher sur l’estomac parce que la foule me poussait, mais je crois qu’à ce moment, elle ne sentait déjà plus rien. J’étais plus effrayé que je ne l’avais jamais été. Il y avait des cris de partout maintenant, et d’autres corps par terre, et la poussée de derrière était aussi puissante que celle d’un bulldozer. Tout ce que je pouvais faire était de me maintenir sur mes pieds. Nous étions dans le hall où se toruvent les tourniquets. C’était à peine mieux là — l’écho des voix autours de nous renvoyées par l’espace confiné rugissait si fort que mes oreilles tintaients, et l’odeur et la pression contre les corps me rendait plus claustrophobe que ce que j’aurais jamais été en temps normal.

Les gens s’empilaient encore sur les escaliers, et d’autres encore se faufilaient à travers les tourniquets et les escalators jusqu’aux quais, mais il m’apparaissait clairement que tout cela allait mal finir.
- “On tente notre chance en haut ?”, j’ai dit à Darryl.
- “Oui, ouh là oui !” il a dit. “Ici, c’est l’horreur !”
J’ai jeté un coup d’oeil à Vanessa — il n’y avait aucune chance pour qu’elle m’entende. J’ai réussi à sortir mon téléphone et à lui envoyer un message : “on sort d’ici !” Je l’ai vue sentir la vibration de son smartphone, baisser son regard vers l’écran, le relever vers moi et faire un “oui” vigoureux de la tête. Entre-temps, Darryl avait mis Jolu au courant.
- “C’est quoi, le plan ?” a hurlé Darryl dans mon oreille
- “On va devoir retourner sur nos pas !”, j’ai répliqué en criant et en montrant du doigt la marée sans pitié des corps.
- “C’est impossible !”
- “Ca va devenir de plus en plus impossible si on attend !”
Il a haussé les épaules. Van s’est faufilée jusqu’à moi et m’a pris le poignet. J’ai saisi Darryl et Darryl a empoigné Jolu par l’autre main, et nous nous sommes frayé un chemin vers la sortie. Ca n’a pas été facile. Nous avancions de dix centimètres à la minute au début, mais nous avons dû ralentir encore plus en nous rapprochant des escaliers. D’ailleurs les gens que nous dépassions n’était pas vraiment contents que nous les poussions hors de notre chemin. Une ou deux personnes nous ont insultés, et il y a un type qui m’aurait sûrement mis son poing dans la figure, s’il avait pu bouger les bras. Nous sommes passé par-dessus trois corps écrasés sur le sol, mais nous n’aurions eu aucun moyen de les aider. A ce stade, je ne pensais même plus à aider qui que ce soit. La seule chose dans mon esprit, c’était de me créer un petit espace devant moi dans lequel m’engouffrer, que Darryl me tordait le poignet en me le tenant comme ça, que je ne devais pas lâcher Van derrière moi. Une éternité plus tard, nous avons débouché à l’air libre comme un bouchon de champagne, clignant des yeux dans la lumière poussiéreuse. Les sirènes de la défense civile hurlaient toujours, et le bruit des véhicules d’urgence qui fonçaient à travers Market Street était encore plus fort. Il n’y avait presque plus personne dans les rues — seulement ceux qui essayaient désespérément de descendre des les sous-sols. Beaucoup étaient en larmes. J’ai aperçu des bancs libres — d’habitude ils étaient complètement recouverts d’ivrognes — et les ai montrés du doigt. Nous avons mis le cap dessus, les sirènes et la fumée nous faisant nous courber et avancer presque à genoux. Nous y arrivions juste lorsque Darryl est tombé en avant. Nous avons tous crié et Vanessa l’a attrapé et retourné. Le côté gauche de sa chemise était maculé de rouge, et la tache s’étendait. Elle a relevé la chemise et révélé une longue et profonde estafilade dans le gras de son flanc.
- “Quelqu’un l’a carrément poignardé dans la foule !”, s’est exclamé Jolu, les poigs serrés. “Bon dieu, c’est dégueulasse !”
Darryl a grogné et nous a jeté un regard, puis a regardé son côté, grogné et sa tête est repartie en arrière. Vanessa a retiré sa veste en jeans et enlevé le hoodie en coton qu’elle portait dessous. Elle l’a roulé et l’a pressé contre le flanc de Darryl.
- “Occupe-toi de sa tête”, elle m’a dit. “Maintiens-la droite !”
A Jolu, et a dit :
- “relève-lui les pieds — roule ton manteau ou quelque chose comme ça”
Jolu a fait vite. La mère de Vanessa est infirmière, et elle reçoit des cours de premiers secours chaque été en camps de vacances. Elle adore voir les personnages de films faire n’importe quoi en premier secours et se moquer d’eux. J’étais vraiment content qu’on l’ait avec nous. Nous sommes restés assis longtemps, à presser le hoodie sur la blessure de Darryl. Il répétait avec insistance qu’il allait très bien et qu’on devrait le laisser de remettre debout, et Van lui répétait de la fermer et de rester tranquille et couché sinon elle lui botterait le cul.
- “On ne devrait pas appeler le 911 ?”, a demandé Jolu.
Je me suis senti idiot. J’ai dégainé mon téléphone et composé le 911. La tonalité que j’ai obtenue n’était même pas le signal d’une ligne occupée — c’était une sorte de gémissement de douleur du système de télépone. On n’obtient pas de signal pareil à moins qu’il n’y ait trois millions de personnes qui appellent le même numéro en même temps. A quoi servent les botnets quand il y a des terroristes ?
- “Et Wikipédia ?”, a dit Jolu.
- “Pas de télépone, pas de données”, j’ai dit.
- “Et eux ?”, a demandé Darryl en montrant la rue du doigt.
J’ai regardé ce qu’il montrait, m’attendant à y voir un flic ou un ambulancier, mais il n’y avait personne.
- “Tout va bien, mon pote, reste tranquille”.
- “Mais non, idiot, et eux, les flics dans les voitures ? Là-bas !”
Il avait raison. Toutes les cinq secondes, une voiture de polie, une ambulance ou un camion de pompier passaient à toute vitesse. Ils pourraient nous aider. J’était vraiment un idiot.
- “Allons-y, alors”, j’ai dit, “on va là où ils pourront nous voir et on en arrête une.”
Vanessa n’aimait pas l’idée, mais je me suis dit qu’un flic ne s’arrêterait pas pour un gosse qui agitait son chapeau, pas ce jour-là. Mais ils s’arrêterait peut-être s’ils voyaient Darryl saigner dans la rue. J’ai argumenté un moment avec elle et Darryl a reglé la question en titubant sur ses pieds et en se traînant vers Market Street. Le premier véhicule qui est passé en trombes — une ambulance — n’a même pas ralenti. Ni la voiture de police suivante, ni le camion de pompiers, ni les trois voitures de pompiers qui ont suivi. Darryl n’allait pas trop bien — il était livide et essoufflé. Le sweater de Van était imbibé de sang. J’en avais marre des voitures qui passaient sans s’arrêter.

A la voiture suivante, j’ai marché en plein sur la route, en agitant mes bras au-dessus de ma tête, en hurlant “HALTE !”. La voiture a pilé, et c’est seulement là que j’ai réalisé que ce n’était ni une voiture de police, ni une ambulance, ni un camion de pompiers. C’était une Jeep à l’aspect militaire, du genre Hummer blindé, sauf qu’il n’y avait aucun insigne dessus. La voiture s’est arrêtée juste devant moi, et j’ai sauté en arrière, perdu mon équilibre et fini étalé par terre. J’ai senti que les portières s’ouvraient, et j’ai vu un flou de pieds bottés passer tout près de moi. J’ai regardé vers le haut et vu une bande de types avec des dégaines de militaires et des treillis, tenant de gros fusils trapus et portant des masques à gaz avec des verres teintés. J’ai à peine eu le temps de réaliser que les fusils étaient braqués sur moi. Je n’avais jamais vu l’intérieur du canon d’un fusil avant, mais tout ce que vous avez entendu à ce propos est vrai : vous êtes pétrifié, le temps s’arrête, et votre coeur bat comme le tonnerre dans vos oreilles. J’ai ouvert la bouche, et je l’ai refermée, et ensuite, très, très lentement, j’ai levé mes mains devant moi. L’homme au-dessus de moi, sans visage, sans yeux, avec une arme, tenait son fusil très droit. Je ne respirais même pas. Van hurlait quelque chose et Jolu criait et je les ai regardés une seconde et c’est à ce moment que quelqu’un a passé un sac de jutte sur ma tête et l’a serré sur mon cou, si vite et si furieusement que j’ai à peine eu le temps de pousser un cri avant qu’il se referme sur moi.

On m’a poussé sur mon ventrre rudement mais sans colère, et quelque chose m’a encerclé les poignets par deux fois et s’est serré aussi, avec la sensation d’un fil de fer qui me mordait la peau. J’ai crié et j’ai entendu ma propres voix étouffée par le capuchon. J’étais dans le noir absolu et je me tordais les oreilles pour entendre ce qui arrivait à mes amis. J’ai entendu leurs cris à travers le tissu absorbant du sac, et tout d’un coup on m’a pris par les pieds et les poignets comme un paquet, mes bras tordus derrière mon dos, mes épaules hurlant de douleur. J’ai titubé, une main m’a baissé la tête, et je me suis retrouvé à l’intérieur du Hummer. D’autres corps ont été empilés brutalement à côté de moi.
- “Les gars ?”, j’ai hurlé, ce qi m’a valu un gros coup sur la tête pour ma peine.
J’ai entendu Jolu répondre, et je l’ai senti se faire battre aussi. Ma tête sonnait comme un gong.
- “Hé”, j’ai dit aux soldats, “Hé, écoutez ! On est juste des lycéens. Je voulais juste vous arrêter parce que mon copain saigne. Quelqu’un lui a donné un coup de couteau.” Je n’avais aucune idée de ce qui pouvait passer à travers le sac. J’ai continué à parler. “Ecoutez — c’est un malentendu. Il faut emmener mon copain à l’hôpital — “
Quelqu’un a fracassé ma tête de nouveau. J’ai eu la sensation qu’ils utilisaient une matraque ou quelque chose — c’était plus dur que tous les coups que j’avais jamais pris sur la tête. Mes yeux roulaient et pleuraient et je ne pouvais littéralement pas respirer à cause de la douleur.  Un instant plus tard, j’ai pu reprendre mon souffle, mais je n’ai plus rien dit. J’avais compris la lesson.

Qui étaient ces clowns ? Ils ne portaient pas d’insignes. C’étaient peut-être des terroristes ! Je n’avais jamais vraiment cru aux terroristes avant — je veux dire, je savais en termes abstraits qu’il existait des terroristes quelque part dans le monde, mais ils ne représentaient pas un danger pour moi. Il y avait des millions de façons dont le monde pourrait me tuer — pour commencer, me faire renverser par un ivrogne en voiture en excès de vitesse vers Valencia — qui étaient infiniment plus probables et plus immédiats que les terroristes. Les terroristes tuaient beaucoup moins de monde que les chutes dans les salles de bain ou les électrocutions accidentelles. Me soucier d’eux m’avait toujours semblé aussi utile que de m’inquiéter d’être frappé par la foudre.

Assis à l’arrière du Hummer, ma tête dans un sac, les mains attachées dans le dos, dodelinant pendant que les émathomes fleurissaient sur ma tête, le terrorisme me semblait soudainement beaucoup plus un risque. La voiture nous a secoués et emportés en haut d’une colline. J’ai supposé que nous traversions Nob Hill, et d’après l’angle, il semblait que nous prenions l’une des routes les plus raides — j’aurais dit Powell Street. Et maintenant nous redescendions tout aussi brutalement. Si j’en croyais ma carte mentale, nous descendions Fisherman’s Wharf. On peut y attraper un bateau, et s’enfuir. Voilà qui cadrait avec l’hypothèse terroriste. Pourquoi diable est-ce que des terroristes auraient kidnappé une bande de lycéens ?

Nous avons fait halte à flanc de colline. Le moteur s’est arrêté et les portières se sont ouvertes. Quelqu’un m’a traîné dehors sur la route par les bras, et m’a poussé, titubant, sur une route pavée. Quelques secondes plus tard, je me suis pris les pieds dans un escalier en métal, m’y fracassant les tibias. Les mains derrière moi m’ont donné une autre bourrade. J’ai monté les escaliers prudemment, sans pouvoir utiliser mes mains. J’avais gravi la troisième marche et j’ai cherché la quatrième, mais elle n’était nulle part. Je suis presque retombé, mais de nouvelles mains m’ont agrippé par-devant et m’ont traîné sur un sol de métal, m’ont fait mettre à genoux et m’ont attaché les mains à quelque chose derrière moi.

Encore du mouvement, et l’impression que des corps se faisaient menotter à côté de moi. Grognements et bruits étouffés. Rires. Et là, une longue, intemporelle éternité dans l’ombre étouffée, à respirer ma propre haleine, et entendre ma propre respiration.

J’ai même réussi à presque dormir, à ce moment, à genoux, la circulation sanguine coupée dans mes jambes, ma tête dans le crepuscule de tissus. Mon corps avait fait gicler pour une année d’adréaline dans mon sang en l’espace de 30 minutes, et même si ce truc pent vous donner la force de soulever une voiture pour l’enlever de dessus ceux que vous aimez, ou sauter par-dessus des bâtiments de plusieurs étages, vous le payez toujours très cher.

Je me suis réveillé quand quelqu’un a retiré le sac de ma tête. Ca n’était ni brutal, ni soigneux — juste… impersonel. Comme quelqu’un qui assemble les hamburgers au McDonald.

La lumière dans la pièce était si éblouissante que j’ai refermé les yeux, mais lentement j’ai pu en rouvrir une fente, puis une entre-ouvrir, jusqu’à les avoir enfin complètement ouverts. Nous étions tous à l’arrière d’un camion, un gros 36 tonnes. Je voyais les logements des roues à intervalles réguliers sur toute la longueur. Mais l’arrière de ce camion avait été transformé en une sorte de poste de commandement/prison. Des bureaux en acier ponctuaient les murs, avec des rangées d’écrans plats sur bras articulés qui se positionnaient en un halo autour des opérateurs. Chaque bureau avait une chaise luxueuse devant, festonnée d’interfaces utilisateur pour arranger chaque millimètre de l’assise, ainsi que la hauteur, le tangage et le roulis. Plus loin, il y avait la partie prison — vers l’avant du camion, au plus éloigné possible des portes, des rails d’acier étaient boulonnée aux flancs du véhicule, et attachés à ces rails, il y avait les prisonniers. J’ai tout de suite repéré Van et Jolu. Darryl aurait pu faire partie de la douzaine d’autres menottés là-derrière, mais c’était impossible à dire — il y en avait beaucoup empilés les uns sur les autres, qui bloquaient ma vue. Ca puait la sueur et la peur. Vanessa m’a regardé et s’est mordu la lèvre. Elle était terrifiée. Et moi aussi. Et Jolu également, ses yeux roulaient comme des fous dans leurs orbites au point qu’on en voyait le blanc. J’avais peur. Et de plus, j’avais terriblement besoin de pisser.

J’ai cherché nos capteurs du regard. J’avais évité de les regarder jusqu’à maintenant, de la même façon qu’on ne regardre pas le fond du placard à l’intérieur duquel l’esprit a invoqué un monstre. On n’a pas envie de savoir si on avait raison. Mais j’ai mieux regardé ces connards qui nous avaient kidnappés. Si c’étaient des terroristes, je voulais le savoir. Je ne savais pas à quoi ressemblait un terroriste, quoi que les émissions de télé avaient fait tout ce qu’elles pouvaient pour me convaincre que c’était des Arabes à la peau matte, avec des grandes barbes, des bonnets tricotés et des vêtements de coton qui leur descendaient aux chevilles. Nos capteurs n’étaient pas comme ça. Ils auraient pu être des cheerleaders de la mi-temps du Super Bowl. Ils avaient l’air américain d’une façon que je n’arrivais pas à définir. Machoires carrées, cheveux coupés cours et propres mais pas tout à fait à la mode militaire.  Il y en avait des bruns et des blancs, hommes et femmes, qui se souriaient chaleureusement les uns aux autres en s’asseyant à l’autre bout du camion, en blaguant et en buvant du café dans des tasses en plastique. Ce n’étaient pas des Arabes d’Afghanistan : on aurait plutôt dit des touristes du Nebraska. J’en un fixé une, une jeune femme blanche aux cheveux bruns qui avait l’air à peine plus âgée que moi, assez jolie dans le style cadre-dynamique-en-costume-de-ville flippant. Si l’on regarde quelqu’un assez longtemps, il finit par vous rendre votre regard. C’est ce qu’elle a fait, et son visage a basculé en une toute autre configuration, froide, presque robotique. Le sourire a disparu en un clin d’oeil.
- “Hé”, j’ai dit. “Ecoutez, je ne comprends pas ce qui se passe ici, mais il faut vraiment que je pisse, vous pigez ?”
Elle m’a regardé comme si elle n’avait pas entendu.
- “Je suis sérieux, si je ne trouve pas des toilettes tout bientôt, il va y avoir un accident. Ca va puer ici, vous voyez ?”
Elle s’est tournée vers ses collègues, une petite bande de trois d’entre eux, et ils conversé à voix basse sans que je puisse les entendre avec le bruit des ventilateurs des ordinateurs. Elle s’est retournée vers moi :
- “Tu attends encore dix minutes, à ce moment vous aurez tous droit à un tour pour aller pisser.”
- “Je ne crois pas que je vais tenir encore dix minutes”, j’ai dit, en injectant dans ma voix juste un peu plus de détresse que ce que je ressentais réellement. “Sérieux, madame, c’est maintenant ou c’est trop tard.”
Elle a secoué la tête et m’a jeté un regard comme si j’étais une espèce de looser pathétique.
Ses amis et elle ont encore conféré un moment, et un autre type s’est avancé. Il était plus vieux, début de trentaine, baraqué comme s’il faisait de la musculation. Il avait l’air d’un Chinois ou d’un Coréen — même Van a du mal à distinguer, parfois — mais son attitude dénotait un Américain, d’ue façon indéfinissable.

Il a écarté son blouson pour que je vois l’équipement qui y était dissimulé : j’ai reconnu un pistolet automatique, un tazer et une bombe de gaz lacrymogène ou un spray ou poivre.
- “Pas de boxon”, il a dit
- “Aucun”, ai-je acquiescé.
Il a touché quelque chose sur la ceinture et les menottes dans mon dos on se sont ouvertes, et mes bras sont retombés brusquement. C’est comme s’il avait porté la ceinture mutli-usage de Batman — une télécommande pour des menottes ! J’imagine que c’est logique, notez : vous ne voudriez pas vous pencher par-dessus un prisonnier en laissant pendre toute cette quincaillerie de mort au miveau de leurs yeux — ils pourraient, genre, arracher votre arme avec les dents et appuyer sur la détente avec leur langue, ou je ne sais quoi.

Mes mains étaient toujours liées par les bandes de plastique, et maintenant que je n’avais plus le soutien des menottes, j’ai découvert que les jambes s’étaient transformées en liège pendant que j’étais maintenu sans pouvoir bouger. Pour faire court, je suis tombé face contre terre et j’ai vaguement remué mes jambes qui s’étaient transformées en boites d’épingles, en essayant de les positionner sous moi pour pouvoir me remettre sur pied. Le type m’a empoigné et m’a relevé, et j’ai titubé comme un clown jusqu’à l’extrémité du camion, jusqu’à une cabine de toilettes mobiles installée là. J’ai essayé de repérer Darryl en revenant, mais il aurait pu être l’une ou l’autre de cinq ou six personnes avachies. Ou aucune d’elles.
- “Rentre là-dedans”, m’a dit le type. J’ai secoué mes poignets.
- “Vous pourriez m’enlever ça, s’il-vous-plaît ?” Mes doigts étaient comme des saucisses violettes à cause des heures de bondage dans les menottes en plastique. Le type n’a pas bronché. “Écoutez”, ai-je dit en faisant de mon mieux pour ne paraître ni sarcastique, si aggressif (et ça n’était pas facile), “Écoutez. Soit vous me détachez, soit vous devrez viser pour moi. On ne va pas aux toilettes dans utiliser ses mains.”
Quelqu’un dans le camion a pouffé. Le type ne m’aimait pas, ça se voyant à la façon dont les muscles de sa mâchoire bougeaient. Bon sang, ces gens étaient tellement raides ! Il a porté la main à sa ceinture et a produit un magnifique multi-outil. Il en a sorti une lame de couteau à l’air féroce, l’a passée a travers les liens de plastique, et mes mains se redevenues miennes.
- “Merci”, ai-je dit. Il m’a poussé dans les toilettes. Mes mains ne servaient plus à rien, comme si elles étaient des tas de glaise au bout de mes bras. J’ai agité mes doigts gourds, et j’ai commencé à les sentir me chatouiller faiblement, puis me brûler avec une force qui m’a mis les larmes aux yeux. J’ai baissé le siège, ouvert mon pantalon, et je me suis assis. Je n’étais pas sûr de pouvoir rester sur mes pieds. Quand ma vessie s’est libérée, mes larmes l’ont fait aussi. J’ai pleuré, sanglotant en silence et me berçant d’avant en arrière pendant que les larmes et la morve coulaient sur mon visage. Tout ce que j’ai pu faire pour ne pas gémir, c’est me couvrir la bouche et ravaler mes larmes. Je ne voulais pas leur donner ce plaisir. Finallement, j’ai fini de me soulager et de pleurer, et j’ai entendu le type tambouriner contre la porte. J’ai fait ma toilette du mieux que j’ai pu avec le papier toilette, j’ai tout fourré dans la cuvette et j’ai tiré la chasse, et j’ai regardé autour de moi s’il y avait un évier, mais je n’ai trouvé qu’un distributeur industriel de désinfectant pour les mains, recouvert d’inscriptions en toutes petites lettres donnant la liste des agents biologiques contre lesquels il était efficace. Je me suis frotté les mains avec et je suis resorti des toilettes.
- “Qu’est-ce que tu faisais là-dedans ?”, le type m’a demandé.
- “J’utilisais les toilettes”, ai-je répondu.
Il m’a retourné, m’a attrapé les mains, et j’ai senti une nouvelle paire de menottes s’enrouler autours. Mes poignets avaient gonflé depuis que la dernière paire m’avait été enlevée, et les nouvelles mordaient cruellement dans ma chair, mais j’ai refusé de leur offrir le plaisir de crier. Il m’a entravé à ma place et a attrapé la personne suivante, qui, je le voyais maintenant, était Jolu, son visage tout gonflé avec un méchant hématome sur la joue.
- “Ca va ?”, je lui ai demandé, et mon bon copain à la ceinture mutli-usages a brusquement mis sa main sur mon front et m’a repoussé violemment, me cognant l’occiput contre la paroi métallique du camion avec le bruit d’une horloge qui sonne l’heure.
- “Pas de bavardage”, m’a-t-il dit alors que je m’efforçais de remettre mes yeux au point. Je m’aimais pas des gens. C’est alors que j’ai décidé qu’ils payeraient pour tout ça.

Un à un, tous les prisonniers sont passés aux toilettes, et sont revenus, et quand ça a été fini, mon garde est retourné auprès de ses copains et a repris une tasse de café — ils buvaient dans de grands gobelets un carton de chez Starbucks, j’ai remarqué — et ils ont tenu une conversation indistincte qui les faisait passablement rire. Et alors, les portes à l’arrière du camion se sont ouvertes et nous avons eu de l’air frais, plus enfumé comme il l’avait été jusque-là, mais piquant d’ozone. Dans l’entrebaillement des portes avant qu’elles ne se referment, j’ai pu apercevoir qu’il faisait nuit dehors, et qu’il pleuvait, une de ces petites pluies de San Francisco qui font presque du brouillard. L’homme qui est entré portait un uniforme militaire. Un uniforme militaire américain. Il a salué les gens dans le camion, qui lui ont rendu son salut, et c’est là que j’ai su que je n’étais pas prisonnier de terroristes — j’étais fait prisonnier par les États-Unis d’Amérique.

Ils ont installé un paravent à l’extrémité du camion et ils sont venus nous chercher un par un, nous détachant e tnous conduisant  à l’arrière de la remorque. Pour autant que j’arrive à le chronométrer — en comptant les secondes dans ma tête, “une hippopotame, deux hippopotames…” — les entrevues duraient environ sept minutes chacune. Ma tête battait de déshydratation et de manque de cafféine. Je suis passé en troisième, conduit par la femme coiffée sévèrement. De près, elle avait l’air fatiguée, les yeux cernés et des rides amères aux coins de la bouche.
- “Merci”, ai-je dit, machinalement, quand elle m’a libéré avec sa télécommande et traîné sur mes pieds. Je me suis détesté pour la politesse automatique, mais j’avais été éduqué comme ça. Aucun de ses muscles n’a frémis. Je l’ai précédée vers l’arrière du camion, derrière le paravent. Il y avait une unique chaise pliante, sur laquelle je me suis assis. Deux d’entre eux — la nana Coupe à la Serpe et le type à la ceinture multi-fonctions — m’ont toisé depuis leurs super-chaises ergonomiques. Il y avait une petite table entre eux où tout le contenu de mo porte-feuille et de mon sac à dos était étalé.
- “Bonjour, Marcus”, a dit Coupe-à-la-Serpe. “Nous avons quelques questions à te poser”
- “Suis-je en état d’arrestation ?”, j’ai demandé. Ca n’était pas une question de pure forme. Si vous n’être pas en état d’arrestation, il y a des limites à ce que les flics peuvent et ne peuvent pas vous faire. Pour commence, ils ne peuvent pas vous garder en détention indéfiniment sans vous arrêter, vous permettre de passer un coup de télépohone, et vous offrir un entretien avec un avocat. Et bon sang, qu’est-ce que j’allais parler à un avocat.
- “A quoi ça sert, ça ?”, m’a-t-elle demandé en brandissant mon smartphone. L’écran montrait le message d’erreur que l’on obtient si l’on essaye d’accéder à ses données sans en connaître le mot de passe. C’était un message assez grossier — une main animée faisant un geste universellement compris — parce que j’aime bien paramétrer mon matériel en fonction de mes goûts.
- “Est-ce que je suis en état d’arrestation ?”, j’ai répété. On ne peut pas vous forcer à répondre à quelque question que ce soit si vous n’être pas officiellement arrêté, et quand vous demandez si vous êtes en état d’arrestation, ils doivent vous répondre. C’est la règle.
- “Vous êtes retenu par le Departement de la Sécurité Intérieure”, a-t-elle répondu sèchement.
- “Suis-je en état d’arrestation ?”
- “Tu vas être plus coopératif que ça, Marcus, et à partir d’exactement maintenant”. Elle n’a pas dit “ou sinon…”, mais c’était sous-entendu.
- “Je souhaiterais prendre contact avec un avocat”, j’ai dit. “Je voudrais savoir de quoi je suis inculpé. J’aimerais bien voir vos cartes, à tous les deux.” Les deux agents ont échangé un coup d’oeil.
- “Je pense que tu devrais réfléchir à ta façon d’aborder la situation actuelle”, a dit Coupe-à-la-Serpe. “Je pense vraiment que tu devrais y repenser tout de suite. Nous avons trouvé un certain nombre d’accessoires suspects sur ta personne. Nous t’avons trouvé, toi et tes complices, à proximité du lieu du plus terrible attentat terroriste que ce pays ait jamais subit. Additionne ces deux éléments, et ton avenir parait sombre, Marcus. Tu peux collaborer, ou alors tu peux le regreter très, très amèrement. Donc, ce truc, qu’est-ce que c’est ?
- “Vous pensez que je suis un terroriste ? J’ai dix-sept ans !”
- “Juste l’âge idéal — Al Qaeda apprécie les jeunes recrues impressionables et idéalistes. Nous avons cherché ton nom sur Google, tu sais. Tu as posté pas mal de vraiment sales trucs sur Internet”
- “Je voudrais parler à un avocat”, j’ai dit.
Coupe-à-la-Serpe m’a regardé comme si j’étais un cafard.
- “Tu sembles entretenir l’illusion d’avoir été appréhendé par la police pour un délit. Tu devrais abandonner cette idée. Tu en détenu comme combattant ennemi potentiel par le gouvernement des Etats-Unis. Si j’étais toi, je penserais très fort à une façon de nous convaincre que tu n’es pas un combattant ennemi. Très fort. Pare qu’il y a des oubliettes où l’on fait disparaître les combattants ennemis, des oubliettes très sombres, des oubliettes où ils disparaissent tout simplement. Pour toujours. Tu m’écoutes, jeune homme ? Je veux que tu dévérouilles ce téléphone et que tu décryptes les fichiers contenus dans sa mémoire. Je veux que tu te justifies : pourquoi est-ce que tu étais dans la rue ? Qu’est-ce que tu sais de l’attentat sur la ville ?”
- “Je ne vous déverrouillerai pas mon téléphone”, j’ai dit, indigné. La mémoire de mon téléphone contient tout un tas de trucs privés : des photos, des e-mails, des bricolages et des mods que j’y ai installés. “C’est du matériel privé”.
- “Qu’est-ce que tu as à cacher ?”
- “J’ai droit à ma vie privée !”, ai-je répondu. “Et je veux parler à un avocat.”
- “C’est ta dernière chance, gamin. Les honnêtes gens n’ont rien à cacher.”
- “Je veux parler à un avocat.” Mes parents me le payeraient. Toutes les FAQ sur ce qui se passe quand on se fait arrêter étaient claires sur la question. Demandez à voir à avocat, quoi qu’on vous dise ou qu’on fasse. Parler aux flics hors la présence d’un avocat n’amène jamais rien de bon. Ces deux-là avaient dit qu’ils n’étaient pas flics, mais si ça n’était pas une garde à vue, qu’est-ce que c’était ? Retrospectivement, j’aurais peut-être dû leur déverrouiller mon smartphone.

Chapitre 4

Ce chapitre est dédié à Barnes and Nobles, une chaîne de librairies aux Etats-Unis. Alors que les librairies familiales disparaissaient, Barnes and Nobles a commencé à construire d’immenses temples à la lecture à travers tout le pays. Avec des dizaines de milliers de titres en stock (les librairies des grandes surfaces et des épiceries n’ont qu’une petite fraction de ça) et des horaires praticulièrement étendus qui conviennent bien aux familles, aux travailleurs et aux autres lecteurs potentiels, les boutiques B&N ont maintenu les carrières de bien des écrivains à flot, en gardant en stock des titres que des magasins plus petits n’auraient jamais pu garder avec leurs étagères limitées. B&N a toujours maintenu des programmes solides pour encourager la lecture, et j’ai participé à certaines de mes plus agréables scéances de signature, et des mieux organisées, à des boutiques B&N, y compris les grands événements spéciaux au B&N de Union Square (aujourd’hui malheureusement disparu), à New York, où une méga-scéance de signature a eu lieu après l’attribution du prix Nebula, et le B&N de Chicago qui a accueilli l’événement d’apr-s-Nébula quelques années plus tard. Le mieux est que les geeks qui achètent à B&N touchent vraiment leur bille pour ce qui est de la Science-Fiction, des bandes dessinées et du manga, des jeux, et de ce genre de titres. Ils sont passionnée et cultivés dans le domaine, et ça se voit à l’excellente sélection exposée sur les rayons. Barnes and Noble, dans tous les USA.

Il m’ont repassé les menottes et remis le sac sur la tête, et m’ont laissé en plan. Après un long moment, le camion s’est ébranlé, descendant la colline, et alors j’ai été mis sur mes pieds. Je suis tout de suite retombé par terre. Mes jambes étaient tellement engourdies qu’elles me paraissaient comme des blocs de glace, sauf mes genoux qui avaient gonflé et étaient devenus sensibles après des heures à genoux. Des mains ont saisi mes épaules et mes pieds, et j’ai été soulevé comme un sac de patates. Il y avait des vois indistinctes autours de moi. Quelqu’un pleurait. Quelqu’un d’autre jurait. J’ai été déplacé sur une courte distance, déposé et re-menotté à une autre barrière. Mes genoux ne me portaient plus et je me suis affaissé en avant, pour finir tordu sur le sol comme un bretzel, tirant sur les chaînes qui tenaient mes poignets. Alors nous nous sommes remis en route, mais cette fois-ci, ça n’était pas comme dans le camion. Je sentais le sol sous moi me bercer lentement, et la vibration d’un gros moteur diesel, et j’ai réalisé que j’étais sur un bateau. Mon estomac s’est transformé en glace. On m’arrachait à l’Amérique pour m’emmener ailleurs, et qui diable aurait bien pu savoir où ? J’avais déjà eu peur avant, mais cette pensée m’a terrifié, me laissant paralysé et muet d’angoisse. J’ai compris que je pourrais très bien ne plus jamais revoir mes parents et j’ai senti le goût de mon propre vomi me brûler la gorge. Le sac sur ma tête. Le sac que j’avais autours de la tête m’étranglait et je pouvais à peine respirer, un effet accentué par la position bizarre dans laquelle j’étais tordu. Mais grâce au ciel nous ne sommes pas restés longtemps sur l’eau. J’ai eu l’impression d’une heure, mais je sais que ça n’avait fait que 15 minutes, et j’ai senti les manoeuvres d’accostage, les pas sur le pont autour de moi, et les autres prisonniers que l’on détachait et que l’on emportait ou emmenait. Quand mon tour est venu, j’ai essayé de me lever, mais je n’ai pas pu, et ils m’ont de nouveau porté, de cette manière impersonelle et rude. Et lorsqu’on m’a enlevé mon capuchon, j’étais dans une cellule.

La cellule était vieille et croulante, et sentait l’air de la mer. Il y avait un soupirail en haut, condamné par des barreaux rouillés. Il faisait toujours nuit dehors. Il y avait une couverture sur lesol et une petite cuvette de WC sans siège, encastrée dans le mur.  Le garde qui m’a enlevé mon capuchon m’a fait un grand sourire et a claqué la porte d’acier massif derrière lui. Je me suis massé délicatemet les jambes, grimaçant quand le sang est retournée dedans et dans mes mains. Finalement, j’ai pu me remettre debout et marcher. J’ai entendu d’autres gens parler, pleurer, hurler. J’ai essayé de crier aussi : “Jolu ! Darryl ! Vanessa !” D’autres voix dans le même bloc de détention ont repris mes cris, hurlant des noms, et hurlant des obscénités. Les voix les plus proches resemblaient à celles des ivrognes qui perdent la raison aux coins des rues. Peut-être que moi aussi j’avais cet air-là. Les gardes nous ont hurlé de nous taire, ce qui nous a juste fait crier plus fort. A la fin, nous étions tous à hurler, à nous époumonner, à crier jusqu’à en perdre la voix. Pourquoi pas ? Qu’est-ce qu’on avait à perdre ?

A mon interrogatoire suivant, j’étais dégoûtant et épuisé, j’avais faim et soif. Madame Coupe-à-la-Serpe faisait partie du nouveau comité d’interrogatoire, avec trois types massifs qui m’ont déménagé comme si j’étais une pièce de viande. L’un était noi, les deux autres, blancs, encore que l’un avait l’air hispanique. Tous étaient armés. On aurait dit une pub de Benneton croisée avec une partie de Counter-Strike. Ils m’avaient arraché à ma cellule et entravé les poignets et les chevilles. J’ai examiné l’environnement sur le chemin. J’ai entendu de l’eau dehors, et je me suis dit que nous étions peut-être à Alcatraz — c’était une prison, après tout, même si c’était devenu une attraction pour touristes depuis des générations, l’endroit où l’on va voir où Al Capone et ses collègues gangsters avaient purgé leur peine. Mais j’avais été à Alcatraz en voyage d’école. C’était vieux et rouillé, médiéval. L’endroit où j’étais semblait dater de la Seconde Guerre Mondiale, pas de l’époque coloniale. Il y avait des code-barres imprimés au laser sur des autocollants placés sur chaque porte de cellule, et des numéros, mais à part ça, il n’y avait aucune façon de dire qui ou quoi était derrière.

La salle d’interrogatoire était moderne, avec des tubes néon, des chaises ergonomiques — par pour moi, par contre, je n’ai eu droit qu’à une chaise de jardin pliante en plastique — et une grande table en contreplaqué. Un grand miroir courrait sur toute la longueur d’une mur, comme dans les films policiers, et j’ai supposé que quelqu’un devait surveiller la scène derrière. Coupe-à-la-Serpe et ses amis se sont servi des cafés d’une thermos sur une table de service (je les aurais égorgés avec mes dents pour leur café, à ce moment), et ils ont posé une tasse en plastique pleine d’eau juste devant moi — sans me détacher les poignets de derrière le dos, de sorte que je ne pouvais pas la saisir. Vraiment très drôle.
- “Bonjour Marcus”, a dit Coupe-à-la-Serpe, “est-ce que ton attitude s’est améliorée aujourd’hui ?”
Je n’ai rien répondu.
- “Ca n’est pas le pire qui puisse t’arriver, tu sais”, a-t-elle dit. “Ca, c’est le mieux qui peut t’arriver, à partir de maintenant. Même quand tu nous auras dit ce que nous voulons savoir, même si ça nous convaint que tu étais juste au mauvais endroit au mauvais moment, maintenant, tu es marqué. Nous te surveillerons partout où tu iras et quoi que tu fasse. Tu as fait comme si tu avais des choses à cacher, et nous n’aimons pas ça.”
C’est pathétique, mais la seule chose à laquelle mon cerveau a pu penser était la phrase “convaint que tu étais juste au mauvais endroit au mauvais moment”. C’était la pire chose qui me soit arrivée. Je ne m’étais jamais, au grand jamais, senti si mal et si terrifié. Ces mots, “au mauvais endroit au mauvais moment”, ces six mots, étaient comme une bouée de sauvetage qui se balotterait devant moi alors que j’aurais lutté pour me maintenir à la surface.
- “Salut, Marcus ?” Elle a fait claquer ses doigts devant mon visage. “Par ici, Marcus.”
Il y avait un petit sourir sur osn visage, et je me suis détesté pour lui avoir laissé entrevoir ma peur.
- “Marcus, ça pourrait être bien pire. Ce n’est pas le pire endroit où on pourrait te mettre, de très loin pas.”
Elle s’est baissée sous la table et en a tiré une serviette qu’elle a ouverte d’un geste sec. Elle en a retiré mon smartphone, mon lecteur/duplicateur d’arphid, mon détecteur de WiFi, et mes clefs USB. Elle les a disposés sur la table les uns après les autres.
- “Voici ce que nous voulons que tu fasses. Tu nous déverrouilles ce téléphone aujourd’hui. Si tu fais ça, tu gagneras l’autorisation d’aller à la promenade et aux toilettes. Tu pourras te doucher et marcher dans la cour. Demain, nous te ramènerons ici et nous te demanderons de décrypter les données sur les clefs USB. Si tu le fais, tu pourras manger à la cantine. Et le lendemain, nous te demanderons le mot de passe de ton compte e-mail, avec lequel tu achèteras le droit d’utiliser la bibliothèque.”
Le mot “non” affleurait mes lèvres, comme une bulle cherchant à crever la surface, mais il ne sortait pas.
- “Pourquoi ?” ai-je demandé à la place.
- “Nous voulons être sûr que tu es bien ce que tu sembles être. C’est pour ta propre sécurité, Marcus. Mettons que tu sois innocent. Tu pourrais bien l’être, encore qu’on se demande vraiment pourquoi un innocent se comporterait comme s’il avait autant à cacher. Mais, admettons. Tu aurais pu être sur le pont quand il a explosé. Tes parents auraient pu y être. Tes amis. Tu ne veux pas que nous attrapions ceux qui ont attaqué ton pays ?”
C’est curieux, mais quand elle parlait de m’”autoriser”, ça me forçait par la peur dans une position de soumission. Ca faisait comme si j’avais fait quelque chose pour mériter d’être où j’étais, peut-être comme si ça avait été en partie ma faute, comme si j’avais pu agir pour y changer quelque chose. Mais quand elle a entamé ces conneries sur la “sécurité” et la défense du pays, je me suis redressé.
- “Madame, vous parlez d’attaquer mon pays, mais pour autant que je puisse en juger, vous êtes les seuls à m’avoir attaqué récemment. J’aurais cru vivre dans un pays doté d’une constitution. Je pensais vivre dans un pays où j’avais des droits. Vous me parlez de défendre ma liberté en jetant les Droits de l’Homme aux orties.”
Une nuage d’agacement a parcouru son visage, et s’est dissipé.
- “Tu es bien mélodramatique, Marcus. Personne ne t’a attaqué. Tu es détenu par le gouvernement de ton pays le temps que nous cherchions des indices sur le pire attentat terroriste jamais perpétré sur le sol de notre nation. Tu peux très bien nous aider à combattre les ennemis de la nation dans cette guerre. Tu veux défendre les Droits de l’Homme ? Aide-nous à empêcher les méchants de faire sauter ta ville. A partir de maintenant, tu as trente secondes pour déverrouiller ce téléphone avant que je te renvoie en cellule. Nous avons plein de gens à interroger aujourd’hui.”

Elle a regardé sa montre. J’ai bougé les poignets, faisant tinter les chaînes qui m’empêchaient de tendre la main et de déverrouiller le téléphone. Oui, j’allais le faire. Elle m’avait indiqué le chemin vers la liberté — vers le monde, vers mes parents — et ça m’avait donné de l’espoir. Et maintenant, elle menaçait de m’écarter, de me repousser du chemin de la liberté, mon espoir s’était brisé et la seule chose à laquelle je pouvais penser, c’était comment y retourner. J’ai donc bougé les poignets pour attraper le téléphone et le lui déverrouiller, mais elle m’a juste regardé froidement en vérifiant sa montre.
- “Le mot de passe”, ai-je dit, comprenant finalement ce qu’elle voulait de moi. Elle voulait que je le dise à haute voix, ici, pour qu’elle puisse le noter et que ses copains l’entendent. Elle ne voulait pas seulement que je lui déverrouille le smartphone. Elle voulait que je me soumette à elle. Que je lui donne le contrôle de moi-même. Que je renonce à tous mes secrets, à toute mon intimité.
- “Le mot de passe”, ai-je répété, et je lui ai donné le mot de passe. Dieu ait pitié de moi, je me suis soumis à sa volonté. Elle a souri d’un petit air satisfait, sûrement sa version Reine des Glaces d’une danse de la victoire, et les gardes m’ont emmené. Quand la porte s’est refermée, je l’ai vue se pencher sur le smartphone et y taper le mot de passe. J’aimerais bien pouvoir prétendre que j’avais prévu le cas et créé un faux mot de passe qui aurait révélé une partition sans aucun intérêt sur mon téléphone, mais je n’étais de loins pas si malin ou paranoïaque.
Vous vous demandez sans doute, à ce stade, quel sont ces sombres secrets que je conservais jalousement sur mon téléphone, mes clefs USB et  mes e-mails. En vérité, j’ai tout à cacher, et rien du tout. Entre mon téléphone et mes clefs USB, vous pourriez vous faire une bonne idée de qui étaient mes amis, de ce que je pensais d’eux, et de toutes les âneries que nous avions faites. Vous pourriez lire la trascription de toutes les disputes électroniques qui nous avaient opposés, et de toutes les réconciliations électroniques auxquelles ous étions arrivés. Voyez-vous, je n’efface rien. Pourquoi le ferais-je ? L’espace de stockage est bon marché, et on ne sait jamais de quoi on aura besoin. Tout particulièrement les trucs stupides.

Vous voyez le genre d’impression qu’on éprouve parfois quand on est assis dans le métro et qu’il n’y a personne à qui parler et que tout à coup on se rappelle une dispute violente, quelque chose de terrible qu’on a dit ? Eh bien en général, ça n’est jamais aussi terrible que ce qu’on se souvient. Être capable de revoir les événements avec de la distance est une excellente façon de se rappeler qu’on est rarement quelqu’un d’aussi horrible que ce qu’on craint. Darryl et moi avions eu plus de disputes que je pouvais les compter.

Mais d’un autre côté, ça n’est pas ça. Je crois profondément que mon téléphone appartient à ma sphère privée. Que crois profondément que mes clefs USB appartiennent à ma sphère privée. C’est à cause de la cryptographie — le chiffrage des messages. La théorie mathématique derrière la crypto est bonne et solide, et vous et moi pouvons avoir accès aux mêmes systèmes de crypto que ceux qu’utilisent les banques et la NSA. Il n’y a qu’une seule sorte de crypto qui s’utilise : la crypto publique, ouverte et utilisable par tout le monde. C’est comme ça qu’on sait que ça marche. Il y a quelque chose de profondément libérateur à avoir un coin de votre vie qui est à vous, et que personne ne voit à part vous. C’est un peu comme la nudité, ou aller aux toilettes. Tous le monde se met tout nu de temps en temps. Tout le monde va aux toilettes. Il n’y a rien de honteur, de pervers ou de bizarre à ça. Mais qu’est-ce que vous diriez si je décidais qu’à partir de maintenant, à chaque fois que vous devez évacuer des déchets solides, vous devez le faire dans une cabine de verre transparent au milieu de Times Square, où tout le monde verrait vos fesses ? Même s’il n’y a rien de laid ou de bizarre dans votre corps — et combien d’entre nous peuvent en dire autant ? — vous devriez être quelqu’un d’assez étrange pour aimer l’idée. La plupart d’etre nous fuiraient en hurlant. La plupart d’entre nous se retiendraient jusqu’à ce qu’ils explosent. Ca n’a rien à voir avec faire quelque chose de honteux. Il s’agit juste de quelque chose de personel. C’est ce qui fait que votre vie vous appartient. C’est ça qu’ils m’arrachaient, morceau par morceau. En retournant en cellule, le sentiment de mériter tout cela m’est revenu. J’avais violé certaines règles toute ma vie et je m’en étais sorti plus ou moins impunément. Peut-être ce qui m’arrivait maintenant n’était que justice. Peut-être était-ce mon passé qui revenait me hanter. Après tout, je m’étais retrouvé là parce que j’avais courbé les cours.

J’ai pris ma douche. J’ai fait ma promenade dans la cour. Il y avait un carré de ciel au-dessus de ma tête, et l’air avait l’odeur de la Baie, mais à part ça, je n’avais aucune idée d’où je pouvais être détenu. Je n’ai vu aucun autre prisonier pendant ma promenade, et je me suis pas mal ennuyé à marcher en rond tout seul. Je me suis usé les oreilles à chercher des sons qui auraient pu m’aider à déterminer où j’étais, mais tout ce que j’ai pu entendre étaient un véhicule de temps en temps, des conversations au loin, un avion qui atterissait quelque part assez près. Ils m’ont reconduit en cellule et m’ont donné à manger, la moitié d’une tarte aux poivrons de chez Goat Hill Pizza, que je connaissais bien, sur Potrero Hill. The carton avec son graphisme familier et le numéro de téléphone 415 dessus me rappelait que la veille encore, j’avais été un homme libre dans un pays libre, et que j’étais maintenant un prisonnier. Je me faisais du soucis constamment pour Darryl et pour mes autres amis. Peut-être avaient-ils étéplus coopératifs et avaient-ils déjà été relâchés. Peut-être avaient-ils prévenu mes parents, qui seraient en train de téléphoner à tout le monde comme des fous. Ou peut-être pas. La cellule était fantastiquement nue, aussi vide que mon âme. J’ai joué avec l’idée que le mur qui faisait face au lit était un écran et que je pouvais le kacker dès maintenant pour ouvrir la porte de la cellule. J’ai rêvé de mon établi et de mes projets qui traînaient dessus — les veilles boites que je transformais en stéréo surround, le cerf-volant avec caméra intégrée pour la photographie aérienne, mon ordinateur portable fait maison. Je voulais sortir de là. Je voulais rentrer à la maison et retrouver mes amis, mon école, mes parents et ma vie normale. Je voulais pouvoir aller où je voulais, et non être enfermé à marcher de long en large.

Ensuite, ils m’ont pris mes mots de passe pour les clefs USB. Elles contenaient quelques messages intéressants que j’avais téléchargés d’un ou l’autre forum, des transcriptions de discussions en ligne, des moments où des gens m’aidaient en m’offrant l’expertise dont j’avais besoin pour mes projets. Il n’y avait là rien que vous ne pourriez trouver avec Google, bien sûr, mais j ne pensais pas que ce fait compterait en ma faveur.

J’ai eu droit à une autre promenade l’après-midi, et cette fois-là il y avait d’autres prisoniers dans la cour quand j’y suis arrivé, quatre hommes et deux femmes, de tous âges et toutes races. J’ai supposé que beaucoup de gens faisaient des choses pour gagner des « autorisations ». Ils m’ont accordé une demi-heure, et j’ai essayé d’entamer la conversation avec celui des autres prisonniers qui avait le plus l’air normal, un noir d’environ mon âge avec une coupe afro coupée court. Mais quand je me suis présenté et que je lui ai tendu la main, ses yeux se sont détournés vers les caméras montées bien visibles aux coins de la cour, et ils a continué à marcher sans jamais changer l’expression de son visage.

Mais alors, juste avant qu’ils ne m’appellent et ne me ramènent dans le bâtiment, la porte s’est ouverte et il en est sorti — Vanessa ! Jamais je n’avais été plus heureux de voir un visage familier. Elle semblait fatiguée et renfermée, mais pas blessée, et quand elle m’a vu, elle a crié mon nom et a couru vers moi. Nous nous sommes pris dans les bras l’un de l’autre et j’ai réalisé que je tremblais. Et alors j’ai remarqué qu’elle tremblait elle aussi.
- “Ca va ?” m’a-t-elle demandé en me tenant à bout de bras
- “Ca va”, j’ai dit. “Ils m’ont dit qu’ils me laisseraient partir si je leur donnais mes mots de passe”.
- “Ils n’arrêtent pas de me poser des questions sur toi et Darryl”. Une voix rugissait au haut-parleur, nous hurlant d’arrêter de parler et de marcher, mais nous l’avons ignorée.
- “Dis-leur”, j’ai répondu instantanément. “Quoi qu’ils veuillent savoir, dis-leur. Si ça peut te faire sortir”.
- “Comment vont Darryl et Jolu ?”
- “Je ne les ai pas vus”
La porte s’est ouverte à la volée et quatre gardes barraqués sont sortis en trombe. Deux m’ont empoigné, et les deux autres ont pris Vanessa. Ils m’ont applati sur le sol et m’ont tourné la tête dans la direction où je ne voyais pas Vanessa, mais je l’ai entendue subir le même traitement. Des menottes en plastique m’ont serré les poignets, j’ai été remis sur mes pieds, et jeté en cellule.

Je n’ai pas eu à dîner cette nuit-là. Le lendemain matin, je n’ai pas eu de petit déjeuner. Personne n’est venu pour me conduire à la salle d’interrogatoire et m’arracher mes secrets. On ne m’a pas enlevé les menottes en plastique, et mes épaules m’ont brûlé, puis m’a élancé, puis je ne les ai plus senties du tout, et elles se sont remises à me brûler. J’ai perdu toute sensation dans mes mains. J’avais besoin d’uriner. Je ne pouvais pas ouvrir mon pantalon. Il fallait vraiment, vraiment que j’urine. Je me suis pissé dessus. Ils sont venus me chercher après ça, quand l’urine chaude a eu le temps de refroidit et est devenue poisseuse, faisant coller à mes jambes mes jeans qui étaient déjà dégoûtants. Ils sont venus me chercher et m’ont conduit le long du long couloir avec les portes, chaque porte avec son code barre, chaque code barre étant un prisonnier comme moi. Ils m’ont traîné le long de ce corridor et m’ont ammené à la salle d’interrogatoire, et ça a été comme une autre planète quand je suis entré là, un monde où les choses étaient normales, où tout ne sentait pas l’urine. Je me suis senti si sale et si honteux, et tous mes sentiments d’avoir mérité ce qui m’arrivait me sont revenus. Coupe-à-la-Serpe siégeait déjà. Elle était parfaite : coiffée, avec juste une touche de maquillage. J’ai senti l’odeur de son produit pour les cheveux. Elle a froncé le nez en me voyant. J’ai senti monter la honte en moi.
- “Eh bien, tu été un vilain garçon, n’est-ce pas ? Tu es vraiment répugnant.”
Honte. J’ai baissé les yeux sur la table. Je ne pouvais pas soutenir son regard. Je voulais lui dire mes mots de passe et partir.
- “De quoi avez-vous parlé dans la cour, toi et ton amie ?” J’ai pouffé de rire.
- “Je lui ai dit de répondre à vos questions. Je lui ai dit de coopérer.”
- “Alors comme ça, c’est toi qui commandes ?” J’ai senti mon sang chanter dans mes oreilles.
- “Oh pour l’amour du ciel”, j’ai dit, “nous jouons à un jeu, ça s’appelle Harajuku Fun Madness. Je suis le capitaine de l’équipe. Nous ne sommes pas des terroristes, nous sommes des lycéens. Je ne lui donne pas d’ordres. Je lui ai dit que nous devions être sincères avec vous pour que vous écartiez vos suspicions et que vous nous laissiez partir. ” Elle n’a rien dit pendant un moment. “Comment va Darryl ?”
- “Qui ça ?”
- “Darryl. Vous nous avez pris ensemble. Mon ami. Quelqu’un lui a donné un coup de couteau à la station du BART de Powell Street. C’est la raison pour laquelle nous sommes remontés à la surface. Pour avoir de l’aide.”
- “Je suis sûr qu’il va bien, alors”, elle a dit. Mon estomac a fait un bond et j’ai presque au la nausée.
- “Vous ne savez pas ? Vous ne l’avez pas ici ?”
- “Qui nous détenons ou pas ici est quelque chose que nous ne discuterons pas avec toi, jamais. C’est quelque chose que tu ne sauras pas. Marcus, tu as vu ce qui arrive quand on ne coopère pas avec nous. Tu as vu ce qui arrive quand on désobéit à nos ordres. Tu as été collaboré un petit peu, et ça t’a presque amené au point où tu pourrais être relâché. Si tu veux que cette possibilité devienne une réalité, tu vas devoir t’en tenir à répondre à mes questions. ” Je n’ai rien dit. “Tu comprends, c’est bien. Maintenant, les mots de passe de tes comptes e-mail”.

Je m’étais préparé à ça. Je leur ai tout donné : les serveurs, les adresses, les login, les mots de passe. Ca n’avais pas d’importance. Je ne gardais pas de mails sur mon serveur. Je téléchargeais et gardais tout sur mon portable à la maison, qui téléchargeait et effaçait mon courrier du serveur toutes les soixante secondes. Ils n’apprendraient rien de mon courier — il était déménagé du serveur et stocké sur mon laptop à la maison.

De retour en cellule, ils m’ont détaché les mains et m’ont donné une douche, et une paire de pantalons de prison orange à porter. Ils étaient trop grands pour moi et me tombaient sur les hanches, comme les gamins des gangs mexicains de la Mission. C’est de là que vient ce look “pantalon coupé comme un sac qui vous tombe sur les fesse”, vous saviez ça ? De la prison. Et je vais vous dire, c’est moins marrant quand ça n’est pas juste une question de mode. Ils ont pris mes jeans, et j’ai passé une autre journée en prison. Les murs étaient faits de béton armé. ça se voyait parce l’acier de l’armage rouillait avec l’air marin, et se voyait en rouge-orangé à travers le vert de la painture. Mes parents se trouvaient quelque part de l’autre côté du soupirail.

On m’a recherché le lendemain.
- “Nous avons lu tes mails pendant une journée, maintenant. Nous avons changé le mot de passe, pour que ton ordinateur ne les récupère pas.”
Evidemment. J’aurais fait pareil, maintenant que j’y pense.
- “Nous en avons assez sur toi pour te mettre à l’ombre un très long moment, Marcus. La détention de ces articles — ” elle a montré mes gadgets d’un geste — “et les données que nous avons récupérées de ton téléphone et de tes clefs USB, ainsi que toute la littérature subversive que nous allons sans aucun doute trouver si nous perquisitionnons chez toi et confisquons ton ordinateur. Il y en a assez pour te garder en prison jusqu’à ce que tu sois vieux. Tu comprends ça ?”
Je n’en croyais pas un mot. Il n’y a aucun moyen qu’un juge considère tout cela comme un vrai crime. C’était de la liberté d’expression, c’était de l’expérimentation technologique. Ca n’était pas un crime. Mais qui disait que ces gens me mettraient jamais en face d’un juge ?
- “Nous savons où tu vis, nous savons qui sont tes amis. Nous savons comment tu opères et comment tu penses.”
J’ai commencé à comprendre. Ils allaient me laisser partir. La pièce s’est comme illuminée. Je me suis entendu respirer, par petites saccades.
- “Nous voulons juste savoir une dernière chose : comment les bombes ont-elles été acheminées sur le pont ?” J’ai cessé de respirer. La pièce s’est assombrie de nouveau.
- “Quoi ?”
- “Il y avait dix charges sur le pont, sur toute sa longueur. Elles n’étaient pas dans des coffres de voitures. Elles avaient été installées là. Qui les a placées, et comment y sont-ils arrivés ?”
- “Quoi ?”, j’ai répété.
- “C’est ta dernière chance, Marcus”, elle a dit. Elle a pris l’air triste. “Tu t’en tirais si bien jusqu’à maintenant. Dis-nous et tu pourras rentrer chez toi. Tu pourras prendre un avocat et te défendre devant un tribunal. Il y a certainement des circonstances atténuantes que tu pourras plaider pour expliquer tes actes. Dis-nous cette dernière chore, et tu seras libre.”
- “Je ne sais pas de quoi vous parlez !” Je pleurais et je ne m’en souciais même pas. Sanglottant, morveux. “Je n’ai aucune idée de quoi vous parlez !” Elle a secoué la tête.
- “Marcus, s’il-te-plaît. Laisse-nous t’aider. Depuis le temps, tu as compris que nous finissons toujours par obtenir ce que nous voulons.” Il y avait une sorte de murmure au fond de mon esprit. Ils étaient fous. Je me sus ressaisi, me battant pour ravaler mes larmes.
- “Écoutez, madame, c’est du déélire. Vous avez fouillé mes affaires, vous avez tout vu. Je suis un lycéen de 17 ans, pas un terroriste ! Vous ne pensez pas sérieusement –”
- “Marcus, tu n’as pas compris que nous sommes sérieux ?” Elle a secoué la tête. “Tu as d’assez bonnes notes au lycée. J’aurais cru que tu serais plus intelligent que ça.”
Elle a fait un geste et les gardes m’ont soulevé par les aisselles.

De retour dans ma cellule, j’ai pensé à des centaines de petits discours. En France, on appelle ça l’”esprit d’escalier” — les répliques cassantes qui vous viennent quand vous quittez la pièce et que vous descendez l’escalier. Dans mon esprit, je me levais et me battais, lui disant que j’étais un citoyen aimant la liberté, ce qui faisait de moi un patriote et d’elle un traître. Dans mon esprit, je lui faisais honte de transformer mon pays en camp retranché. En rêve, j’étais éloquant et brillant et je la poussais aux larmes. Mais vous savez quoi ? Aucune de ces paroles ne m’est revenue quand ils m’ont rappelé le lendemain. La seule chose à laquelle je pensais, c’était ma liberté. Mes parents.

- “Bonjour, Marcus”, a-t-elle dit. “Comment vas-tu ?”
J’ai regardé la table. Elle avait une pile de documents bien rangée devant elle, et son éternelle tasse de café Starbucks à côté. J’ai trouvé ça bizarrement réconfortant, un rappel qu’il existait un monde réel dehors quelque part, au-delà des murs.
- “Nous avons fini notre enquête sur toi, pour le moment.”
Elle s’est interrompue là. Peut-être cela signifiait-il qu’elle me relâchait. Peut-être que cela voulait dire qu’elle me jetterait dans un puit et oublierait mon existance.
- “Et ?”, ai-je dit finalement.
- “Et je veux te signifier une nouvelle fois à quel point nous sommes sérieux. Notre pays a connu lepire attentat terroriste jamais commis sur son territoire. Combien de Onze Septembre veux-tu que nous subissions avant de collaborer ? Les détails de nos enquêtes sont secrets. Nous ne reculerons devant rien pour traîner ceux qui ont perpétré ces crimes atroces devant la justice. Tu comprends bien ?”
- “Oui”, j’ai marmonné.
- “nous allons te renvoyer chez toi aujourd’hui, mais tu es en sursis. Tu restes suspect — nous te relâchons uniquement parce que nous en avons fini avec les interrogatoires. Mais depuis maintenant, tu nous appartiens. Nous te surveillerons. Nous attendrons que tu fasses une erreur. Tu comprends que nous pouvons te surveiller de près, en permanence ?”
- “Oui”, ai-je murmuré.
- “Bien. Tu ne parleras jamais de ce qui s’est psasé ici à personne, jamais. C’est une question de sécurité nationale. Tu as conscience que la peine de mort est applicable aux traîtres en temps de guerre ?”
- “Oui”.
- “Quel gentil garçon”, a-t-elle minaudé. “Nous avons ici des papiers que tu dois signer”.
Elle a poussé la pile de papiers à travers la table dans ma directoin. Des petits post-its imprimés “SIGNER ICI” étaient collés un peu partout. Un garde m’a défait les menottes. J’ai parcouru les papiers et mes yeux se sont mouillés, et ma tête s’est bouillée. Je n’y comprenais rien. J’ai tenté de décrypter le jargon légal. Il semble que je signais une déclaration selon laquelle j’avais été détenu volontairement et soumis à des interrogatoires volontairement, à ma propre demande.
- “Qu’est-ce qui se passe si je refuse de signer ?” ai-je demandé.
Elle a repris vivement les papiers et fait ce même geste. Les gardes m’ont jeté sur mes pieds. “Attendez !” ai-je crié “S’il-vous-plaît ! Je vais signer !”. Ils m’ont traîné vers la porte. Tout ce que je pouvais voir, c’était la porte, et tout ce que je pouvais penser, c’est qu’elle se refermerait sur moi. Je craqué. J’ai pleuré. J’ai supplié qu’on me laisse signer les papiers. Être si proche de la liberté et la se la voir arrachée, ça m’aurait fait faire n’importe quoi. Je ne sais pas combien de fois j’ai entendu quelqu’un dire “je préfèrerais mourir que de faire ceci ou celà” — j’ai utilisé cette expression moi aussi. Mais c’est là que j’ai compris ce qu’elle veut vraiment dire. J’aurais préféré mourir que de retourner en cellule. Je les ai suppliés pendant qu’ils me traînaient dans le corridor. Je leur ai dit que je signerais n’importe quoi. Elle s’est adressée aux gardes et ils se sont arrêtés. Ils m’ont ramené. Ils m’ont assis. L’un d’eux m’a mis le stylo dans la main. Bien entendu, j’ai signé, et signé, et signé.

Mon jeans et mon t-shirt m’ont été retournés dans ma cellule, lavés et pliés. Ils sentaient le détergeant. Je les ai mis et je me suis lavé le visage, et je me suis assis sur la banquette et j’ai regardé le mur. Ils m’avaient tout pris. D’abord mon intimité, puis ma dignité. J’aurais été prêt à signer n’importer quoi. J’aurais signé des aveux que j’aurais assassiné Abraham Lincoln. J’ai essayé de pleurer, mais c’est comme si mes yeux était secs, à court de larmes.

Ils m’ont encore saisi. Un garde s’est approché aévec un sac, comme le capuchon que j’avais eu sur la tête quand ils nous ont pris, je ne sais plus quand, des jours avant, des semaines avant. Le capuchon est passé sur ma tête et s’est serré sur mon cou. J’étais dans le noir complet, et l’air était étouffant et renfermé. Je me suis dressé sur mes pieds et j’ai marché dans le corridor, j’ai monté un escalier, traversé une cour de gravier. J’ai monté une passerelle. Marché sur un pont de bateau en acier. Mes mains m’ont été attachées dans le dos à une barrière. Je me suis agenouillé sur le pont et j’ai écouté le vrombissement des moteurs diesel. Le bateau a bougé. Une bouffée d’air salé s’est insinuée dans le sac. Il pleuvinait et mes vêtements étaient trempés. J’étais dehors, même avec la tête dans un sac. J’étais dehors, dans le monde, à quelques instants de la liberté.

On m’a cherché et on m’a sorti du bateau sur un sol irrégulier. J’ai monté trois marches de métal. On m’a ouvert les menottes des poignets. Mon sac m’a été enlevé. J’étais de retour dans le camion. Coupe-à-la-Serpe était là, assise au petit bureau où elle était installée avant. Elle avait un petit sac à fermeture éclair, avec mon téléphone et mes autres gadgets, mon porte-feuille et la monnaie de mes poches. Elle me l’a tendu sans un mot. J’ai rempli mes poches. Ca faisant drôle de tout avoir de nouveau aux endroits habituels, de porter des vêtements familiers. Hors du camion, j’ai entendu le bruit familier de ma ville familière. Un garde m’a passé mon sac à dos. La femme m’a tendu la main. Je l’ai juste regardée. Elle l’a rabaissée et m’a fait un sourire pincé.  Alors elle a fait le geste de se fermer les lèvres avec une fermeture éclair et m’a pointé du doigt, puis elle a ouvert la porte.

Il faisait jour dehors, gris et crachin. Je regardais une rue avec des voitures et des camions et des vélos qui zigzagaient. Je suis resté ahuri sur la marche du haut du camion, contemplant la liberté. Mes genoux ont tremblé. Je savais maintenant qu’ils se jouaient de moi à nouveau. Dans un instant, les gardes me saisiraient et me traîneraient dedans, le sac engloutirait ma tête, et je retournerais sur le bateau et à la prison pour les questions sans fin et sans réponse. Je me suis retenu à grand’peine de m’enfoncer le poing dans la bouche. Alors, je me suis forcé à descendre une marche. Une autre marche. La dernière marche. Mes baskets ont frotté contre les détritus sur le sol de l’allée, du verre cassé, une aiguille, du gravier. J’ai fait un pas. Un autre. J’ai atteint l’extrémité de l’allé et j’ai posé pied sur le trottoir. Personne ne m’a saisi. J’étais libre. Alors des bras puissants se sont enroulés sur moi. J’ai presque pleuré.

Chapitre 9

Ce chapitre est dédié à Compass Books/Books Inc, la plus ancienne librairie de l’ouest des USA. Ils ont des officines à travers toute la Californie, à San Francisco, Burlingame, Mountain View et Palo Alto, mais le mieux de tout ça s’est qu’ils font tourner une librairie qui tue tout en plein milieu du Disneyland’s Downtown Disney à Anaheim. Je suis un grand fan des parcs Disney (voyez mon premier roman, “Down and Out in the Magic Kingdom”, si vous ne me croyez pas), et à chaque fois que j’ai vécu en Californie, je me suis acheté un abonnement à l’année pour Disneyland, et à pratiquement chaque visite, je passe chez Compass Books à Downtown Disney.  Ils gardent une sélection brillante de livres non-officiels (et même critiques) sur Disney, ainsi qu’une grande variété de livres pour enfants et de science fiction, et le café d’en face fait un capuccino qui arrache.
Compass Books/Books Inc

Il était tellement furieux que j’ai cru qu’il allait éclater. Vous vous souvenez quant j’ai dit que je ne l’ai que rarement vu perdre son calme ? Cette nuit-là, il l’a perdu plus que jamais avant.
- “C’était incroyable. Ce flic, il devrait avoir dix-huit ans et il me répétait ‘mais monsieur, pourquoi vous êtes-vous rendu à Berkeley hier si vos clients sont à Moutain View ?’ Je n’ai pas arrêté de lui expliquer que je donne de scours à Berkeley, et là il disait, ‘ je croyais que vous étiez consultant’, et ça repartait à zéro. On aurait dit une espèce de série télé où les flics auraient été soumis à un Rayon Crétinisant. Le pire c’est qu’il insistait pour dire que j’avais été à Berkeley aujourd’hui, et je lui disait que non je n’y avait pas été, et il disait que si. Et là il m’y montré ma facture de FasTrak et elle prétendait que j’avais traveré le pont de San Mateo trois fois ce jour-là ! Et ça n’est pas tout, ” a-t-il poursuivi, inspirant profondément, signe qu’il était vraiment hors de lui. “Ils avaient des informations sur où j’ai été, y compris des endroits où il n’y a pas de payages. Ils ont interrogé mon passe dans la rue, au hasard. Et c’était tout faux ! Bordel de merde, non seulement ils nous espionnent tous, mais ils ne sont même pas compétents !

Je m’étais retiré dans la cuisine pendant qu’il râlait, et maintenant je l’observais dans l’encardement de la porte. Maman a rencontré mon regard et nous avons tous les deux levé les sourcils comme pour dire, lequel de nous deux va lui dire “on te l’avait bien dit” ? Je lui ai fait un signe de tête. Elle pourrait utiliser ses super-pouvoirs matrimoniaux pour annuler sa rage, quelque chose qui n’était pas à la portée d’une simple unité filiale.
- “Drew”, a-t-elle dit, et elle lui a attrapé le bras pour l’empêcher d’arpenter la cuisine dans tous les sens en agitant les bras comme un prêcheur des rues.
- “Quoi ?”, a-t-il demandé d’un ton cassant.
- “Je crois que tu dois des excuses à Marcus”. Elle a maintenu sa voix calme et égale. Papa et moi sommes les gravillons de la maison — Maman est un vrai roc. Papa m’a regardé. Il a plissé les yeux en réfléchissant pendant une minute.
- “D’accord”, a-t-il dit finalement. “Tu as raison. Je parlais d’une surveillance compétente. Ces types sont de vrais amateurs. Je suis désolé, fils. Tu avais raison. C’était ridicule.” Il a présenté sa main et a serré la mienne, puis m’a fait une accolade ferme et inattendue. “Mon Dieu, qu’est-ce que nous sommes en train de faire de ce pays, Marcus ? Ta génération mérite d’hériter de quelque chose de meilleur que ça. ” Alors il m’a laissé aller.
Je voyait des rides profondes sur son visage, des rides que je n’avais jamais remarquées. Je suis retourné à ma chambre pour jouer à quelques jeux Xnet. Il y avait un bon truc multijoueurs, un jeu de pirates mécaniques où vous deviez effectuer des quêtes tous les jours ou deux pour remonter les ressorts de votre équipage pour pouvoir retourner piller et voler. C’était le genre de jeux que je déteste mais que je n’arrive pas à m’empêcher de jouer : des tas de quêtes répétitives qui ne sont même pas tellement satisfaisantes à accomplir, un petit peu de combat entre joueurs (à se chamailler pour savoir qui prendrait commande du navire) et quelques casse-têtes pas si nombreux que ça qu’il fallait résoudre. Pour l’essentiel, jouer à ce genre de jeux me donnait la nostalgie de Harajuku Fun Madness, qui avait un bon équilibre entre vadrouiller dans le vrai monde, résoudre des énigmes en ligne, et faire de la stratégie avec votre équipe. Mais pour l’heure, c’était juste ce dont j’avais besoin. De l’amusement sans intelligence. Mon pauvre Papa. C’est moi qui lui avais fait ça. Il avait été heureux, sûr que l’argent de ses impôts servait à le défendre. J’avais détruit sa confiance. C’était une fausse confiance, bien sûr, mais elle l’avait aidé à vivre.  En le voyant maintenant, misérable et brisé, je me demandais s’il valait mieux être conscient et désespéré, ou vivre dans le paradis des imbéciles. Cette honte — la honte que j’avais ressentie depuis que j’avais donné mes mots de passe, depuis qu’ils m’avaient brisé — est revenue, me laissant sans énergie avec le seul désir de m’éloigner de moi-même.

Mon personnage était un matelot sur le navire pirate Zombie Charger, et il s’était déchargé pendant que j’étais resté hors ligne. Je devais demander par messagerie instantanée que quelqu’un sur mon navire me remonte. Ca m’a occupé un moment. J’avais bien ça, en fait. Il y a quelque chose de magique à voir un complet inconnu vous rendre un service. Et comme c’était Xnet, je savais que tous ces étrangers étaient des amis, en un sens.
> Tu es dou ?
Le personnage qui me remontait s’appelait Lizanator, et était une fille, encore que ça ne veuille pas dire que le joueur en était une. Les garçons ont une curieuse tendance à jouer des personnages féminins.
> San Francisco, j’ai dit
> non idio, tes dou a San Fran ?
> Pourquoi, tu es pédophile ?
Normalement, ça suffisait à changer de sujet de conversation. Bien entendu chaque jeu était plein de pervers et de pédophiles, et aussi de flics qui faisaient les appâts à pédophiles et à pervers (encore que j’espérais bien qu’il n’y avait pas de flics sur Xnet !). Une accusation de ce genre suffisait normalement à changer de sujet, neuf fois sur dix.
> Mission? Potrero Hill? Noe? East Bay?
> Remonte-moi juste, k, mrc.
Elle s’est arrêtée de remonter.
> Tas peur ?
> Ca va, pourquoi tu t’intéresses ?
> juste curieuse.
Je la trouvais louche. C’était clairement plus que de la curiosité. Vous pouvez appeler ça de la paranoïa. Je me suis déconnecté et j’ai éteint ma Xbox.

Papa m’a lancé un regard par-dessus la table le lendemain matin et a dit “On dirait que les choses vont s’améliorer, au moins”. Il m’a passé un exemplaire du Chronicle ouvert à la page trois.
> Un porte-parole du Département de la Sécurité Intérieure a confirmé que le bureau de San Francisco a demandé une augmentation de budget et de personnel de 300 pourcents à Washington.
Quoi ?
> Le général de corps d’armée Graeme Sutherland, officier resposable des opérations du DSI pour le nord de la Californie, a confirmé cette demande à une conférence de presse hier, en mentionnant qu’une augmentation brutale de l’activité suspecte dans la zone de la Bay a motivé la demande. “Nous surveillons un pic de communications et d’activité clandestines et nous pensons que des saboteurs créent délibérément de fausses alertes de sécurité pour nous mettre des bâtons dans les roues. “
J’ai louché. Sans blague.
> “Ces fausses alertes pourraient constituer des “leurres radar” visant à camoufler de vraies attaques. La seule façon efficace de les combattre est d’augmenter notre personnel de bureau et d’analyse pour pouvoir enquêter à fond sur chaque piste”.
> Surtherland a remarqué que les contretemps subis dans toute la ville était “malheureux” et s’est engagé à les éliminer.
J’ai eu une vision de la ville avec quatre ou cinq fois plus d’agents du DSI, rameutés pour répondre à mes propres idées stupides. Van avait raison. Plus je les combattais, pire les choses allaient tourner.

Papa a montré le journal du doigt.
- “Ces types sont peut-être des imbéciles, mais au moins ce sont des imbéciles systématiques. Ils vont juste augmenter leurs ressources jusqu’à ce qu’ils résolvent ce problème. C’est possible, tu sais. Exploiter toutes les données de la ville, suivre chaque piste. Ils finiront par attraper les terroristes. ” J’ai perdu mon calme.
- “Papa ! est-ce que tu entends ce que tu dis ? Ils parlent d’enquêter sur pratiquement chaque personne dans la ville de San Francisco !”
- “Oui”, il a fait, “c’est exact. Ils vont attraper chaque escroc, chaque trafiquant de drogue, chaque sale type et chaque terroriste. Attends un moment. Ca pourrait bien être la meilleure chose qui soit arrivée à ce pays.
- “Dis-moi que tu plaisantes”, ai-je dit. “Je t’en supplie. Tu penses que c’est pour ça qu’on a écrit la Constitution ? Qu’est-ce que tu fais de la Déclaration des Droits ?”
- “La Déclaration des Droits a été écrite avant qu’on fasse de la fouille de données informatisée. ” A-t-il répondu. Il était terriblement serein, convaincu d’avoir raison.
- “Le droit à la liberté d’association est une bien belle chose, mais pourquoi est-ce qu’on ne devrait psa autoriser la police à fouiller les réseaux sociaux pour voir si vous passez votre temps libre avec des gangsters et des terroristes ?”
- “Parce que c’est une violation de la vie privée !”, ai-je fait.
- “Mais qu’est-ce que ça fait ? Tu préfères avoir ta vie privée ou des terroristes ?” Arg. Je détestais débattre comme ça avec mon père. J’avais besoin d’un café.
- “Allons, Papa. Démanteler la vie privé, ça n’attrape pas de terroriste. Ca ennuie juste les gens normaux. “
- “Comment tu sais qu’ils n’attrapent pas de terroristes ?”
- “Où seraient ces terroristes qu’ils auraient attrapés ?”
- “Je suis certain qu’on verra des arrestations bientôt. Attends un peu. “
- “Papa, qu’est-ce qui t’es arrivé depuis la hier soir ? Tu aurais atomisé ces flics qui t’ont arrêté –”
- “Ne me parle pas sur ce ton, Marcus. Ce qui m’est arrivé depuis hier soir, c’est que j’ai eu l’occasion de repenser à tout ça et de lire ça. ” Il a secoué le journal. “La raisons pour laquelle ils m’ont attrapé, c’est qu’il y a des sales types qui les brouillent activement. Ils faut qu’ils ajustent leurs techniques pour surmonter ce brouillage. Mais ils vont y arriver. D’ici là, se faire arrêter de temps en temps dans la rue est un prix modique à payer. Ca n’est pas le moment de jouer au petit avocat avec la Déclaration des Droits. C’est le moment de faire des sacrifices pour garder notre ville en sécurité.”
Je n’ai pas pu finir mon toast. J’ai posémon assiette dans le lave-vaisselle et je suis parti pour l’école. Il fallait que je sorte de là.

Les gens de Xnet n’était pas contents de la surveillance renforcée, mais ils n’allaient pas la subir en silence. Quelqu’un a téléphoné à une émission sur KQED et a déclaré que la police perdait son temps, que nous pouvions enrayer le système plus vite qu’ils ne pouvaient le réparer. L’enregistrement était en tête des téléchargements sur Xnet cette nuit-là.
- “Ici California Live, nous parlons à un correspondant anonyme qui nous appelle d’une cabine publique quelque part dans San Francisco. Il a ses propres informations sur les ralentissements que nous avons pu voir en ville cette semaine. Vous êtes en ligne.
- “Ouais, euh, salut, c’est justele début, tu vois ? J’veux dire, genre, on vient juste de commencer, là. Ils peuvent engager un milliard de sales keufs et mettre un barrage à chaque coin de rue. On va tout brouiller ! Et, genre, toutes ces conneries sur les terroristes ? On n’est pas des terroristes ! Ca m’fait trop marrer, ouais ! On brouille le système parce qu’on déteste la Sécurité Intérieure, et parce qu’on aime notre ville. Les terroristes ? Je sais même pas comment on écrit ‘Jihad’. Peace. “
Il avait l’air un parfait idiot. Pas seulement à cause des propos incohérents, mais aussi à cause de sa ventardise. Il avait l’air d’un gamin obscènement content de lui. C’était un gamin obscènement content de lui. Le Xnet s’est enflammé sur cette question. Beaucoup de gens pensaient que c’était idiot d’avoir appelé, d’autres le considéraient comme un héros. Je me suis inquiété à la pensé qu’il y avait probablement une caméra pointée sur la cabine qu’il avait utilisée. Ou un lecteur de RFID qui aurait reniflé son Fast Pass. J’espérais qu’il aurait eu la présence d’esprit d’essuyer ses empreintes digitales de sa monnaie, garder son capuchon, et laisser ses RFID chez lui. Mais j’en doutais. Je me demandais s’il ne recevrait pas de la visite un de ces jours.

J’ai su qu’il se passait quelque chose de sérieux sur Xnet quand j’ai soudainement reçu un million d’e-mails de gens qui voulaient informer M1k3y des derniers évnènements. C’est alors que j’étais précisément en train de lire les aventures de Monsieur Je-sais-pas-écrire-Jihad que ma boite de réception est devenue comme folle. Tout le monde avait un message pour moi — un lien vers un livejournal sur Xnet — un des nombreux blogs anonymes basés sur le système de publication de documents Freenet qu’utilisaient aussi les militant démocrates chinois.
> On a eu chaud.
> Nous étions en train de brouiller l’Embarcado ce soir et on s’amusait à donner à tout le monde une nouvelle clef de voiture, de maison, des Fast Pass ou des FasTrak, dispersant de la fausse poudre à canon. Il y avait des flics partout, mais nous étions plus malins qu’eux ; on est là pratiquement chaque soir et on ne s’est jamais fait prendre.
> Ben cette nuit, on s’est fait prendre. C’était une erreur grossière, nous sommes devenus imprudents et on s’est faits avoir.  C’est un flic en civil qui a attrapé un de mes copains, et ensuite le reste de notre groupe. Ils avaient surveillé la foule depuis un long moment et ils avaient un de ces camions tout près, ils ont emmené quatre d’entre nous mais ils ont raté les autres.
> Le camion était bourré comme une boite à sardines avec toutes sortes de gens, vieux et jeunes, blancs et noirs, riches et pauvres, tous suspects, et il y avait deux flics qui essayaient de nous poser des questions et des flics en civil qui amenaient plus de monde. La plupart des gens essayaient de passer en tête de la file d’attente pour en avoir fini avec l’interrogatoire, alors on en a profité pour se gliser vers l’arrière et on a passé des heures là-dedans, il faisait vraiment étouffant et ça devenait de plus en plus peuplé.
> Vers 8 heures, la relève est arrivée, deux nouveaux flics sont entrés et en engueulé les deux flics qui étaient là et ils étaient genre c’est quoi ce bordel, vous foutez rien du tout là-dedans ou quoi. Ils se sont bien pris la tête, ensuite les deux vieux flics sont sortir et les deux flics neufs se sont assis à leurs bureaux et ont discuté en murmurant pendant un moment.
> Finalement un des deux flics s’est levé et a commencé à brailler TOUT LE MONDE RENTREZ CHEZ VOUS NOM DE DIEU ON A AUTRE CHOSE À FOUTRE QUE DE VOUS CASSER LES PIEDS AVEC DES QUESTIONS SI VOUS AVEZ FAIT DES BÊTISES NE RECOMMENCEZ PAS ET QUE ÇA SERVE DE LEÇON À TOUT LE MONDE.
> Certains encravatés étaient vraiment énervés ce qui était HILARANT parce que genre dix minutes avant ils râlaient parce qu’ils étaient détenus là et maintenant ils étaient super frustrés d’être relâchés, je veux dire décidez-vous, quoi.
> On s’est séparés rapidement et on est rentrés pour écrire tout ça. Il y a des flics en civil partout, je vous dis. Si vous faites du brouillage, ouvrez l’oeil et préparez-vous à courir s’il y a des problèmes. Si vous vous faites attraper essayez d’attendre jusqu’à ce qu’on vous relâche, ils sont tellement occupés qu’il y a des chances pour qu’ils vous laissent simplement partir.
> On les occupe à ce point-là ! tous ces gens dans le camion étaient là parce qu’on les avait brouillés. Alors brouillez !

J’ai cru que j’allais vomir. Ces quatre mômes — de gamins que je n’avais jamais rencontrés — avaient failli disparaître pour toujours à cause de ce truc que j’avais commencé. A cause de quelque chose que je leur avait dit de faire. Je ne valais pas mieux qu’un terroriste.

Le DSI a obtenu ses budgets. Les Président est passé à la télévision avec le gouverneur pour nous raconter qu’il n’y avait pas de pris trop élevé pour la sécurité. Nous avons dû regarder ça le lendemain à l’assemblée de l’école. Mon père a applaudi.Il avait détesté le Président depuis le jour où il avait été élu, avec l’argument qu’il n’était pas meilleur que le précédent et que le précédent avait été un véritable désastre, mais là, la seule chose dont il parlait était à quel point ce nouveau type était décidé et dynamique.
- “Sois gentil avec ton père”, m’a dit Maman un soir après que je suis rentré de l’école. Elle avait travailléde la maison autant qu’il était possible. Maman est spécialiste de déménagements freelance qui aide les Britanniques à s’installer à San Francisco. La High Commission du Royaume-Uni la paye pour répondre à des mails de Britanniques mystifiés de tous le pays qui se complètement perturbés par les coutumes bizarres des Américains. Elle gagne sa vie en expliquant les Américains, et elle me disait que ces temps il valait mieux le faire de chez soi, où il n’y avait pas besoin de vraiment voir des Américains ou de leur parler. Je ne me fais pas d’illusions sur la Grande-Bretagne. L’Amérique peut bien être prête à jeter sa Constitution aux orties chaque fois qu’un Jihadistenous regarde de travers, mais comme j’avais appris dans mon projet indépendant en sous d’Etudes Sociales en neuvième, les Britanniques n’ont même pas de Constitution. Ils ont des lois qui vous feraient des boucles aux poils des orteils : ils peuvent vous garder en prison pendant une année entière s’ils sont vraiment sûr que vous êtes un terroriste mais qu’ils n’ont pas de d’éléments pourle prouver. Maintenant, à quel point est-ce qu’on peut être sûr de soi quand on n’a pas de preuves ? Comment est-ce qu’ils se forgent des certitudes pareilles ? Ils vous ont vu commettre des actes terroristes pendant un rêve particulièrement réaliste ? Et la surveillance en Grade-Bretagne fait paraître l’Amérique comme une bande de joyeux amateurs. Le Londonnien moyen se fait photographier 500 fois par jour, juste en se promenant dans les rues. Chaque plaque minéralogique se fait photographier à chaque coin de rue dans tout le pays. Tout le monde, des banques aux entreprises de transports publics, est enthousiate à l’idée de vous traquer et de vous fliquer s’ils pensent que vous êtes vaguement suspect.

Mais Maman ne l’entendait pas de cette oreille. Elle avait quitté la Grande-Bretagne quand elle était encore au lycée et ne s’était jamais sentie chez elle ici, bien qu’elle eût épousé un garçon de Petaluma et y eût élevé un fils. Pour elle, c’était toujours un pays de barbares, et la Grande-Bretagne serait toujours son foyer.
- “Maman, il  a simplement tort. Toi, entre tous, tu devrais le savoir. Tout ce qui fait de ce pays un grand pays se fait jeter aux orties, et ça lui va très bien. Tu as remarqué qu’ils n’ont pas attrapé un seul terroriste ? Papa raconte tout le temps qu’on a besoin d’être en sécurité, mais il devrait comprendre que la plupart d’entre nous ne se sentent pas en sécurité. Nous nous sentons en danger en permanence.”
- “Je sais bien, Marcus. Crois-moi, je ne suis pas fan de ce qui se passe dans ce pays. Mais ton père est –” Elle s’est étranglée. “Quand tu n’est pas rentré après les attentats, il a pensé –” Elle s’est levée et s’est fait une tasse de thé, ce qu’elle faisait à chaque fois qu’elle se sentait gênée ou déconcertée. “Marcus, nous t’avons cru mort. Tu comprends ? Nous t’avons pleuré pendant des jours. Nous t’imaginions réduit en morceaux, au fond de l’océan. Mort parce que quelques salopards avaient décidé de tuer des centaines d’étrangers, juste pour dire quelques chose.”
J’ai intégré ça lentement. Je veux dire, j’avais compris qu’ils s’étaient inquiétés. Beaucoup de monde était mort dans ces attentats — le dernier bilan tournait autours de quatre mille — et presque tout le monde connaissant quelqu’un qui n’était jamais rentré chez lui ce jour-là. Deux personnes de mon école avaient disparu.
- “Ton père était au bord de tuer quelqu’un. N’importe quoi. Il était comme fou. Tu ne l’as jamais vu dans un état pareil. Je ne l’avais jamais vu comme ça non plus. Il était dément. Il s’assayait à cette table et il jurait continuellement. Des mots atroces, des mots que je ne lui avais jamais entendu dire. Un jour — le troisième jour — quelqu’un a appelé et il était sûr que c’était toi, mais ce n’était qu’un faux numéro et il a lancé le téléphone si fort qu’il s’est désintégré en des milliers de fragments.” Je m’étais demandé pourquoi il y avaitun nouveau téléphone dans la cuisine. “Quelque chose s’est brisé dans ton père. Il t’aime. Nous t’aimons tous les deux. Tu es la chose la plus importante dans nos vies. Je ne pense pas que tu le réalises. Tu te souviens quand tu avais dix ans, quand je suis rentrée à Londres pendant un long moment ? Tu te souviens” J’ai hoché la tête en silence. “Nous étions à deux doigts de divorcer, Marcus. Oh, la raison n’a plus d’importance. C’était juste un mauvais moment, le genre de choses qui arrivent quand des gens qui s’aiment cessent de se prêter attention l’un à l’autre pendant quelques années. Il est venu et il m’a convaincu de revenir pour toi. Nous ne pouvions pas supporter l’idée de te faire ça. Nous sommes retombés amoureux pour toi. C’est pour toi que noussommes ensemble maintenant. ” J’avais la gorge serrée. Je n’avais jamais rien su de tout ça. Personne ne m’en avait jamais rien dit.
- “C’est pour ça que ton père traverse une mauvaise passe en ce moment. Il n’est pas dans son état normal. Ca va prendre un certain temps avant qu’il revienne à nous, avant qu’il redevienne l’homme que j’aime. D’ici là, il faut que nous soyions compréhensifs.”
Elle m’a serré dans ses bras longuement, et j’ai remarqué à quel point ses bras était devenus fins, et comment la peau de son cou était distendue. J’avais toujours vu ma mère jeune, pale, les joues rouges et heureuse, lançant des regards mutins derrière ses lunettes cerclées de métal. Maintenant, elle avait l’air d’une vieille femme. C’est moi qui lui avais fait ça. Les terroristes lui avaient fait ça. Le Département de la Sécurité Intérieure lui avait fait ça. D’une façon perverse, nous étions tous dans le même camps, et Maman et Papa, et tous ceux que nous avions exploités, étaient dans l’autre.

Je n’ai pas dormi cette nuit-là. Les paroles de Maman repassaient dans ma tête. Papa avait été tendu et silencieux pendant le dîner et nous avions à peine parlé, parce que je ne me faisais pas confiance pour ne pas dire le mauvais truc et parce qu’il était tout remonté à cause des dernières nouvelles, selon lesquelles c’était bien Al Qaeda qui était responsable de l’attentat. Six groupes terroristes différents avaient revendiqué l’attentat, mais seule la vidéo Internet d’Al Qaeda dévoilait des informations que le DSI n’avais révélée à personne. Je me suis allongé sur mon lit et j’ai écouté les émissions radio du soir où des auditeurs téléphonaient. Le sujet portait sur des problèmes sexuels, avec ce type homosexuel que j’adorais écouter en temps normal ; il donnait aux gens des conseils crus, mais de bons conseils, et il était vraiment marrant et maniéré. Ce soir-là, je ne riais pas. La plupart des auditeurs posaient des questions sur ce qu’ils devaient faire pour reprendre une vie sexuelle avec leurs partenaires après les attentats. Même sur une radio consacrée au sexe, je ne pouvais pas échapper au sujet. J’ai éteint la radio et j’ai entendu un mateur ronronner en bas dans la rue.

Ma chambre à coucher se situe tout en haut de notre maison, l’une des Vieilles Dames Peintes. J’ai un plafond de grenier, en diagonale, et des fenêtres des deux côtés — l’une domine la Mission tout entière, l’autre donne une vue sur la rue en face de chez nous. Il y avait souvent des voitures qui circulaient à toute heure de la nuit, mais il y avaient quelque chose d’étrange dans ce bruit-là. Je suis allé à la fenêtre de la rue et j’ai tiré les rideaux. En bas, dans la rue, il y avait une camionette blanche, sans marquages, dont le toit était hérissé d’antennes, plus d’antennes que je n’en n’avais jamais vu sur une voiture. Elle roulait très lentement dans la rue, une petit parabole tournant dans tous les sens sur le sommet. Alors que je regardais, la camionette s’est arrêtée et l’une des portes de derrière s’est ouverte. Un type en uniforme du DSI — je les reconnaissait à cent mètres, maintenant — a posé le pied dans la rue. Il tenait un appareil portatif dont la lueur bleutée lui éclairait le visage. Il a fait quelques pas, d’abord vers mes voisins, puis vers moi. Sa façon de marcher et de regarder son écran me rappelait quelque chose — il utilisait un détexteur de WiFi ! Le DSI patrouillait pour repérer les noeuds de Xnet. J’ai lâché les rideaux et j’ai plongé à travers la chambre pour trouver ma Xbox. Je l’avais laissé en ligne le temps de télécharger des animations sympas qu’un des gars de Xnet avait fait à partir du discours “aucun prix n’est trop élevé” du Président. J’ai arraché la prise du mur, et je suis retourné à la fenètre en entreouvrant les stores d’un centimètre à peine. Le type regardait de nouveau son détecteur, en arpentant la rue devant notre maison. Un instant plus tard, il est rentré dans sa camionette et est reparti. J’ai sorti mon appareil pohto et j’ai pris autant de photos que possible de la camionette et de ses antennes. Puis j’ai ouvert GIMP, un éditeur d’images libre, et j’ai tout supprimédela photographie à l’exception dela camionette, effaçant ma rue et tout ce qui aurait pu aider à m’identifier. Je les ai postées sur Xnet et j’ai écrit tout ce que je savais sur ces camionettes. Il ne faisait aucun doute que ces types cherchaient Xnet.

Maintenant, je ne pourrais plus dormir. Rien d’autre à faire que de jouer aux pirates à ressort. Même à cette heure, il y avait plein de joueurs en ligne. Le vrai nom des pirates à ressorts étaient Pillage Mécanique, et c’était un projet de hobbyiste démarré par des adolescents finlandais fans de Death-Metal. C’était totalement gratuit à jouer, et ça fournissait autant d’amusement qu’un service à 15 dollars par mois comme Ender’s Univere, Middle Earth Quest ou Discworld Dungeons. Je me suis loggé et je me suis retrouvé au milieu du pont du Zombie Charger, à attendre que quelqu’un veuille bien me remonter. Je détestais cette partie du jeu.
> Eh, toi
J’ai tapé à un pirate qui passait par là.
> Tu me remontes ?
Il s’est arrêté et m’a regardé.
> Pq je feré sa ?
> On est dans la même équipe. Et ça te donne des points d’expérience.
Quel abruti.
> Tu é dou ?
> San Francisco
Ca commençait à me rappeler quelque chose.
> Ou a SF ?
Je me suis déconnecté. Il y avait quelque chose de bizarre qui se passait avec ce jeu. J’ai regardé les Livejournals et j’ai commencé à éplucher les blogs. J’en avait lu une demi-douzaine quand j’ai trouvé quelque chose qui m’a glacé le sang. Les bloggers adorent les quizz. Quel est ton genre de hobbit ? Es-tu un bon amant ? Quelle planète te ressemble le plus ? Tu serais quel personnage de quel film ? A quel type émotionnel appartiens-tu ? Ils les remplissent et les font remplire à leurs amis, et tout le monde compare les résultats. Amusement sans conséquences. Mais les quizz que je voyais cette nuit-là sur Xnet me faisaient peur, parce qu’ils étaient tous sauf innocents : Quel est ton sexe ? Quel âge as-tu ? Dans quelle école vas-tu ? Dans quel quartier habites-tu ? Les questionnaires faisaient des graphiques sur une carte avec des épingles de couleu rpour les écoles et les quarties, et fournissaient des conseils débiles sur les pizzerias et ce genre de choses. Mais regardez-moi ces questions. Imaginez mes réponses :
Masculin
17 ans
Chavez High
Potrero Hill
Il n’y avait que deux personnes dans toute mon école qui avaient ce profil exact. Dans la plupart des écoles, ça serait pareil. Si vous vouliez savoir qui étaient les gens de Xnet vous pouviez utiliser des quizz pour les identifier l’un après l’autre. C’était déjà une mauvaise nouvelle, mais le pire était ce que ça impliquait : quelqu’un au DSI utilisait Xnet pour nous cibler. Xnet s’était fait infiltrer par le DSI. Il y avait des espions parmi nous.

J’avais distribué les disques de Xnet à des centaines de personnes, et ils en avaient fait autant. Je connaissais assez bien les gens à qui j’avais donné mes disques. J’en connaissait même très bien certains. J’avais vécu dans la même maison toute ma vie et je m’étais fait des centaines et des centaines d’amis au fil des ans : des gens avec qui j’avais été à la crêche aux gens avec qui j’avais joué au football en passant par ceux avec qui j’avais joué à des jeux de rôle grandeur nature, ceux que j’avais rencontré en boîte, et mes camarades d’école. Mes meilleurs amis étaient dans mon équipe de jeu, mais il y avait pléthore de gens en qui j’avais assez confiance pour leur donner un disque de Xnet. J’avais besoin d’eux maintenant. J’ai réveillé Jolu en faisant sonner son téléphone portable et en raccrochant après la première sonnerie, trois fois de suite. Une minute plus tard, il était sur Xnet et nous pouvions tenir une discussion sécurisée. Je lui ai montré mon billet de blog sur les camionettes radio et il est revenu une minute plus tard, tout paniqué.
> tu es sûr qu’ils nous cherchent nous ?
En quise de réponse, je lui ai envoyé le quizz.
> Oh putain on est perdus
> Non c’est pas si terrible mais on doit trouver à qui on peut faire confiance.
> Comment ?
> C’est ça que je veux savoir — combien de personnes tu peux recommander sans réserve comme si tu mettrais ta vie entre leurs mains ?
> Peut-être 20 ou 30.
> Je veux rassembler un groupe de gens vraiment fiables et faire un échange de clefs Web-Of-Trust.

Le Web of Trust est une des ces cool applications de la cryptographie à propos desquelles j’avais lu des choses, mais que je n’avais jamais essayée. C’est une façon à peu près totalement fiable de s’assurer qu’on peut vraiment parler aux gens à qui on fait confiance, mais que personne d’autre ne peut écouter. Le problème, c’est que ça exige de recontrer physiquement les gens du réseau en question au moins une fois, pour commencer.
> Je vois, évidemment. C’est pas compliqué. Mais comment tu vas rassembler tout le monde pour la signature des clefs ?
> C’est ce que je voulais te demander — comment on peut faire ça sans se faire repérer ?
Jolu a tapé quelques mots avant de les effacer, puis en a tapé encore d’autres avant de les effacer aussi.
> Darryl aurait su, ai-je tapé
> C’est même pour ça qu’il était bon.
Jolu n’a rien dit un instant. Puis :
> Si on organisait une fête ? On se rassemble tous comme une bande d’adolescents qui font la fête et comme ça on a une excuse toute prête si quelqu’un débarque et nous demande ce qu’on fout là ?
> Ca marcherait nikel ! Tu es un génie, Jolu.
> Je sais. Et tu vas adorer : je sais où on devrait faire ça
> Où ?
> Sutro baths!

Chapitre 12

Ce chapitre est dédié à Forbidden Planet, une chaîne britannique de livres de science-fiction et de fantasy, ainsi que de bandes dessinées, de jouets et de vidéos. Forbidden Planet a des magasins partout au Royaume-Uni, et a aussi des avant-postes à Manhattan et Dublin, en Irlande. Il est dangereux de poser le pied dans un Forbidden Planet — j’en échappe rarement avec mon porte-monnaie intacte. Forbidden Planet est vraiment à la pointe du mouvement qui met la gigantesque audience de science-fiction télévisée et cinématographique en contact avec des livres de science-fiction — quelque chose d’absolument critique pour l’avenir du domaine.
Forbidden Planet, UK, Dublin and New York City

Madame Galvez arborait un large sourire.
- “Est-ce que quelqu’un sait d’où ceci est tiré ?”
Plusieurs personnes ont dit en choeur “la Déclaration d’Indépendance”. J’ai hoché la tête.
- “Pourquoi est-ce que tu nous a lu ça, Marcus ?”
- “Parce qu’il me semble que les Pères Fondateurs de ce pays ont dit que les gouvernements ne devraient drer qu’aussi longtmeps que nous croyons qu’ils fonctionnent pour nous, et que si nous cessons d’y croire, nous devrions les renverser. C’est bien ce que ça dit, n’est-ce pas ?”
Charles a secoué la tête.
- “C’était il y a des siècles !” a-t-il dit. “Les choses sont différentes maintenant !”
- “Qu’est-ce qui est différent ?”
- “Eh bien, pour commencer, nous n’avons plus de roi. Ils parlaient d’un gouvernement qui existait parce que l’arrière-arrière-arrière-arrière-grand-père d’un vieux gâteux croyait que Dieu lui avait donné le pouvoir et avait tué tous ceux qui n’étaient pas d’accord. Nous avons un gouvernement démocratiquement élu — “
- “Je n’ai pas voté pour eux,” j’ai dit.
- “Et ça te donne le droit de faire sauter des immeubles ?”
- “Quoi ? Qui a parlé de faire sauter quoi que ce soit ? les Yippies et les hippies et tous ces gens croyaient que le gouvernement ne les écoutait plus — regarde la façon dont ceux qui enregistraient les électeurs dans le Sud étaient traités ! Ils se faisaient tabasser, arrêter “
- “Certains se sont fait tuer”, a dit Madame Galvez.
Elle a levé les mains et attendu que Charles et moi ne rasseyions.
- “Nous n’avons presque plus de tmps pour aujourd’hui, mais je voudrais vous féliciter tous pour l’un des cours les plus intéressants que j’aie jamais donné. C’était une excellente discussion et j’ai beaucoup appris de vous tous. J’espère que vous avez appris les uns des autres aussi. Merci à tous pour vos contributions.
Je propose un devoir optionnel pour un crédit supplémentaire à ceux qui veulent un petit défi. Je voudrais que vous m’écriviez un papier comparant la réaction politique aux mouvements pour la paix et les libertés civiles dans la zone de la Bay avec les réactions actuelles des mouvements des droits civils à la Guerre contre la Terreur. Minimum trois pages, mais aussi long que vous voudrez. Je serais intressée de voir à quoi vous arriverez.”
La cloche a sonné un moment plus tard et tout le monde a quitté la clase. J’ai traîné un moment et j’ai attendu que Madame Galvez me remarque.
- “Oui, Marcus ?”
- “C’était magnifique”, j’ai dit. “Je n’avais jamais rien su de pareil sur les années 60″
- “les années 70 aussi. Cet endroit a toujours été un bon endroit où vivre des périodes politiquement lourdes. J’ai vraiment apprécié ta référence à la Déclaration — c’était très intelligent.”
- “Merci”, j’ai dit. “Ca m’est venu comme ça. Je n’avais jamais vraiment compris ces mots avant aujourd’hui.”
-”Eh bien, voilà quelque chose que chaque professeur aimerait entendre, Marcus. “, a-t-elle répondu, et elle m’a serré la main. “Je me réjouis de lire ton papier.”

J’ai acheté le poster d’Emma Goldman en rentrant à la maison et je l’ai punaisé au-dessus de mon bureau, par-dessus un poster d’époque en noir et blanc. J’avais aussi acheté un T-shirt PAS CONFIANCE avec un montage de Grover et Elmo qui chassaient les adultes Gordon et Susan de Sesame Street à coups de pieds dans les fesses. Ca me faisait marrer. J’ai découvert plus tard qu’il y avait déjà eu une demi-douzaine de concours de graphisme en ligne pour illustrer ce slogan avec des sites comme Fark, Worth1000 et B3ta, et il y avait des centaines d’images toutes prêtes qui traînaient sur Internet et utilisables pour commercialiser des gadgets.

Maman a levé le sourcil en voyait le T-shirt, et Papa a secoué la tête et m’a fait la morale sur ne pas chercher les ennuis. J’ai eu l’impression que sa réaction confirmait un peu la justesse de mon propos. Ange m’a retrouvé en ligne  et nous avons encore flirté jusqu’à tard dans la nuit. Le camion blanc avec les antennes est revenu et j’ai éteint ma X-box le temps qu’il soit passé. Nous avions tous l’habitude de faire ça. Ange était toute frétillante à l’idée de la fête. Ca avait tout l’air d’être parti pour être géant. Il y avait tellement de groupes qui s’étaient inscrits qu’on parlait de construire une deuxième scène pour les concerts annexes.
> Comment ils ont fait pour avoir un permis pour faire du bruit dans le parc la nuit ? Il y a plein de maisons autour.
> C’est quoi per-mis ? Moi veux sa-voir plus sur vos per-mis hu-mains.
> Quoi, c’est illégal ?
> Euh, hello ? Tu t’inquiètes parce qu’on fait un truc illégal ?
> Bon argument.
> LOL.
Je me sentais toutefois un peu nerveux par anticipation. Je veux dire, j’avais un rencard avec une fille parfaitement géniale pour le week-end et je l’emmenais– enfin techniquement, c’était elle qui m’emmenait — à une rave illégale qui se tenaient au milieu d’un quartier fréquenté. Ca ne pouvait pas manquer d’être intéressant, tout du moins.

Intéressant. Les gens ont commencé à flâner en direction de Dolores Park tout au long de l’après-midi du samedi, en apparaissant au milieu des joueurs de frisbee et des maîtres qui promenaient leurs chiens. Ce n’était pas très clair comment le conert allair marcher, mais il y avait des tas de flics, en civil et en uniforme, qui traînaient dans le coin. On pouvait reconnaître les flics en civil parce que, comme Le Morveux et Taches de Rousseur, ils avaient des coupes à la Castro et des physiques du Nebraska : des types massifs avec cheveux courts et moustaches broussailleuses. Ils se promenaient, l’air gêné et mal à l’aise dans leurs shorts géants et les chemises coupées très large qui, sans aucun doute, tombaient de façon à couvrir toute la quincaillerie d’équipement pendue à leur ceinture.
Dolores Park est joli et ensoleillé, avec des palmiers, des courts de tennis, et de nombreuses collines avec des arbres normaux autour desquels courir ou sous lesquels zoner. Les sans-abris dorment là-bas la nuit, mais c’est aussi vrai de n’importe où à San Francisco.
J’ai rencontré Ange dans la rue, devant la librairie anarchiste. C’était moi qui l’avais suggéré. Retrospectivement, c’était une tentative totallement évidente d’avoir l’air cool et subversif devant cette fille, mais sur le moment j’aurais juré avoir choisi l’endroit parce que c’était un endroit pratique pour se retrouver.
Elle lisait un livre intitulé “Up Against the Wall Motherfucker” quand je suis arrivé.
- “C’est du joli”, j’ai dit. “Tu parles à ta mère sur ce ton ?”
- “Ma mère ne se plaint pas”, a-t-elle répondu. “En fait, c’est l’histoire d’un groupe de gens comme les Yippies, mais de New York. Ils utilisaient tous ce mot en guise de nom de famille, comme ‘Ben M-F.’ L’idée était d’avoir un groupe de gens qui fassent l’actualité, mais avec des noms absolument impossibles à imprimer. Juste pour embêter les média. Assez marrant, vraiment.”
Elle a reposé le livre sur son rayonnage et je me suis demandé si je devais la serrer dans mes bras. En Californie, les gens font ça tout le temps pour se dire bonjour ou au revoir. Sauf quand ils ne le font pas. Et parfois, ils font des baisers sur les joues. C’est très perturbant.
Elle a réglé la question en m’attrapant pour te serrer dans ses bras et en tirant ma tête pour me m’embrasser énergiquement sur la joue, puis en soufflant dans mon cou. J’ai rigolé et je l’ai repoussée.
- “Tu veux un burrito ?”, ai-je demandé
- “Tu poses la question, ou tu énonces l’évidence ?”
- “Ni l’un ni l’autre, c’est un ordre.”
J’ai acheté quelques autocollants amusants qui disaient CE TÉLÉPHONE EST SUR ÉCOUTE et avaient juste la bonne taille pour se coller sur les combinés des téléphones payats qui s’alignaient encore le long des rues de la Mission, parce que c’était le genre de quartier où tout le monde ne peut pas forcément se payer un téléphone cellulaire.
Nous avons marché dans l’air de la nuit. J’ai décrit à Ange à quoi ressemblait le parc quand je l’avais quitté.
- “Je parie qu’ils ont des centaines de ces camions stationnés juste derrière le coin de la rue.”, a-t-elle dit.  “Pour mieux t’envoyer en cabane”.
- “Hum. ” J’ai regardé autour de moi. “J’aurais vaguement espéré que tu dirais quelque chose comme ‘Oh, il n’y a aucune chance pour qu’ils y fassent quoi que ce soit’”.
- “Je ne pense pas que ça soit l’idée. L’idée est de mettre plein de civils dans une position où les flics devront décider, est-ce qu’on les traite comme des gens normaux ou comme des terroristes ? C’est un peu comme le brouillage, mais avec de la musique à la place des gadgets. Tu fais des brouillage, n’est-ce pas ?”
Parfois j’oublie que tous mes amis ne savent pas que M1k3y et Marcus sont la même personne.
- “Ouais, un petit peu”, ai-je répondu.-
- “Ben ça c’est comme du brouillage, mais avec des super groupes”.
- “Je vois”
Les burritos de la Mission sont une institution. Ils ne coûtent pas cher, sont gigantesques et délicieux. Imanginez un tube de la taille d’un obus de bazooka, rempli de viande grillée épicée, de guacamole, de salsa, de tomates, de fèves sautées, de riz, d’oignon et de coriandre. Ils ont le même rapport avec Taco Bell qu’une Lamborghini a à une voiture jouet. Il y a environ deux cents stands à burrito dans la Mission. Ils sont tous héroïquement moches, avec des sièges inconfortables, un minimum de décor — des posters des offices de tourisme mexicains aux couleurs passées, des Jésus électriques et des hologrammes de la Vierge Marie — de de la musique Mariachi à pleins tubes. Ce qui les distingue, essentiellement, c’est de quel genre de viande exotique ils remplissent leurs produits. Les coins vraiment authentiques ont de la cervelle et de la langue, ce que je ne commande jamais, mais c’est sympa de savoir qu’il y en a.
L’endroit où j’allais avait à la fois de la cervelle et de la langue, que nous n’avons pas commandé.Je me suis pris un carne asada e telle a pris un émincé de poulet et nous nous sommes chacun pris un grand gobelet d’horchata. Dès que nous nous sommes assis, elle a déroulé son burrito et a sorti une petite bouteille de son sac à main. C’était une petite flasque d’aérosol en acier inoxidable qiu ressemblait parfaitement à un spray au poivre d’autodéfense. Elle l’a braqué sur les entrailles de son burrito et a vaporisé un fin brouillard rouge et huileux. J’en ai respiré une bouffée, et ma gorge s’est fermée et mes yeux se sont remplis de larmes.
- “Qu’est-ce que tu fais à ce malheureux burrito sans défense ?”
Elle m’a lancé un sourire malicieux.
- “Je suis accroc aux épices, ” a-t-elle dit. “C’est de l’huile de capsaïcine en vaporisateur”.
- “Capsaïcine –”
- “Oui, c’est le principe actif des sprays au poivre. Ceci est en gros un spray au poivre, mais légèrement dilué. Tu peux imaginer des gouttes pour les yeux Cajun, si ça t’aide à conceptualiser.”
Mes yeux mont brûlé rien qu’à y penser.
- “Tu plaisantes”, j’ai dit. “Tu ne vas jamais manger un truc pareil”.
Ses sourcils sont montés.
- “Ca a l’air d’un défi, fiston. Regarde-moi faire”.
Elle a roulé de burrito avec le même soin qu’un junkie roulerait son joint, en repliant les bouts à l’intérieur, et en le renroulant finalement dans le papier d’aluminium. Elle a déchiré une extrémité et a porté le burrito à la bouche, en faisant une pause juste devant ses lèvres.
Jusqu’au moment où elle a mordu dedans, je ne croyais pas qu’elle allait le faire. Je veux dire, c’était pratiquement une arme anti-personnelle tartinée sur son dîner. Elle a mordu dedans. Mâché. Avalé. Elle donnait toute l’apparence de manger un excellent dîner.
- “Tu veux un morceau ?”, a-t-elle demandé innocemment.
- “Ouais”, j’ai dit. J’aime la nourriture épicée. Je commande toujours les curries qui ont quatre poivrons sur le menu des restaurants pakistanais. J’ai pelé un peu plus d’aluminium et pris une grosse bouchée. Grosse erreur. Vous voyez cette sensation quand vous mordez dans du raifort ou du wasabi ou un truc du genre, et que vous avez l’impression que vos sinuses se ferment en même temps que votre trachée, en enfermant dans votre tête avec de l’air nucléairement chaud qui essaye de sortir par les yeux et les narires ? Cette impression que de la vapeur va sortir de vos oreilles comme dans un dessin animé ? Là, c’était bien pire. C’était comme de se mettre la main dans un four pré-chauffé, sauf que ça n’aurait pas été votre main, mais tout l’intérieur de votre tête, avec l’œsophage et tout jusqu’à l’estomac. Tout mon corps a explosé de sueur et je me suis étranglé sans fin.
Sans un mort, elle m’a tendu mon horchata, et j’ai réussi à me planter la paille dans la bouche et à aspirer fort, en avalant la moitié en un coup.
- “Donc, il y a une échelle, l’échelle de Scoville, que nous autres amateurs d’épices utilisons pour dire à quel point un poivre est fort. La capsaïcine pure est à environ 15 millions à l’échelle de Scoville. Le Tabasco est à 2500. Le spray au poivre est à un honnête 3 millions. Ce truc-là n’est qu’à un malheureux cent milles, à peu près aussi fort qu’un Scotch Bonnet Pepper. Je m’y suis habituée en environ un an. Certains des vrais durs arrivent à un demi million à peu près, deux cent fois plus fort que le Tabasco. C’est assez démentiellement fort. A une température de Scoville pareille, le cerveau est saturé d’endorphines. c’est mieux pour se faire plâner que le hash. Et c’est bon pour la santé. “
Je commençais à récupérer mes sinus et à pouvoir respirer sans ouvrir la bouche.
- “Bien sûr, tu te prends un cercle de feu féroce quand tu vas aux toilettes”, elle a dit en me faisant un clin d’oeil. Ouch.
- “Tu es dingue”, j’ai dit.
- “Tu peux parler, ton hobbie est de construire des laptops et de les exploser à coups de marteau”
- “Touché”, ai-je dit en touchant mon front.
- “Tu en veux encore ?”, a-t-elle dit en me tendant son burito
- “Je passe mon tour”, ai-je dit, assez vite pour que nous riions tous les deux.
Quand nous sommes sortis du restaurant et avons mis le cap sur le parc Dolorès, elle a passé son bras autour de ma taille, et j’ai découvert qu’elle avait juste la bonne taille pour que mon bras passe autour de ses épaules. C’était une nouveauté. Je n’avais jamais été un type baraqué, et les filles avec qui j’étais sorti avaient toutes ma taille — les adolescentes grandissent plus vite que les garçon, ce qui est une ruse cruelle de la nature. C’était chouette. Je me sentais bien.
Nous avons tourné le coin de la 20ème rue et marché en direction de Dolores. Avant même d’avoir fait un pas, nous pouvions sentir la rumeur. C’était comme le bourdonnement d’un million d’abeilles. Il y avait une grosse foule qui s’écoulait en direction du parc, et quand j’ai regardé dans cette direction, j’ai vu que c’était environ cent fois plus peuplé que quand j’en étais parti pour rencontrer Ange.
Cette vision m’a échauffé le sang. C’était une nuit belle et fraîche et nous étions sur le point de faire la fête, faire une super fête, faire la fête comme s’il n’y avait pas de lendemain. “Buvez, mangez et soyez heureux, car demain nous mourrons”. Sans rien dire, nous somes partis au trot. Il y avait beaucoup de flics, le visage tendu, mais qu’est-ce qu’ils pouvaient bien faire ? Il y avait beaucoup de monde dans le parc. Je ne suis pas très bon à compter les foules. Les journaux citeraient plus tard les organisateurs en annonçant 20000 personnes ; les flics disaient 5000. Ca voulait peut-être dire qu’il y avait eu 12500 personnes.
Qu’importe. Ca faisait la plus grande foule dont j’aie jamais fait partie, dans le cadre d’un événement non annoncé, non autorisé, et illégal. Nous étions au milieu de la foule en un instant. Je n’en jurerais pas, mais je ne pense pas qu’il y ait eu quelqu’un de plus de 25 ans dans cette cohue. Tout le monde souriait. Il y avait des pré-adolescents de 10 ou 12 ans, et ça me rassurait. Personne ne ferait rien de trop stupide avec des gamins si jeunes dans la foule. Personne ne veut voir des enfants blessés.
Ca allait être une glorieuse nuit de printemps de fête. Je me suis dit que le truc à faire serait de pousser en direction des courts de tennis. Nous nous sommes frayé un chemin à travers la foule, et pour rester ensemble nous nous sommes pris la main. Seulement, ne pas nous perdre ne nous obligeait pas à entrelacer nos doigts. Ca, c’était strictement pour le plaisir. C’était très plaisant. Les groupes étaient tous à l’intérieur des courts de tennie, avec leurs guitares et leurs mixers et les claviers et même une batterie. Plus tard, sur Xnet, j’ai trouvé un flux Flickr où on les voyait passer tout cet équipement en contrebande, pièce par pièce, dans les sacs de sport et sous leurs manteaux. Dans le lot, il y avait de gigantesques haut-parleurs, le genre que vous voyez dans les magasins de pièces détachées de voitures, et au milieu, un pile de… batteries de voitures. J’ai ri. Génial ! Voilà comment ils allaient alimenter leurs amplis.
D’où je me tenais, je voyais que c’étaient les cellules d’une voiture hybride, une Prius. Quelqu’un avait éviscéré une éco-mobile pour alimenter l’amusement de cette nuit. Les batteries continuaient à l’extérieur des courts, s’empilaient contre un grillage, pendaient aux gradins par des fils passés à travers les maillons des chaînes. J’ai compté — 200 batteries ! Bon Dieu ! Ces trucs pesaient une tonne, en plus. Il n’y aurait eu aucun moyen d’organiser tout ça sans e-mails, wikis et listes de diffusion. Et des gens aussi intelligents n’auraient jamais fait ça sur l’Internet public. Tout ça s’était tenu sur Xnet, j’aurais parié mes bottes et ma selle.
Nous avons nous sommes laissés balotter dans la foule pendant un moment pendant que les groupes s’accordaient et discutaient entre eux. J’ai vu Trudy Doo au loin, dans l’un des courts de tennis. Elle avait l’air d’être en cage, comme une catcheuse professionelle. Elle portait un marcel déchiré et ses cheveux formaient des dread longues d’un rose fluorescent qui lui descendaient jusqu’à la taille. Elle portait des pantalons de camouflage de l’armée et d’énormes bottes gothiques avec des protections en acier sur les orteils. Comme je regardais, elle a ramassé une lourde veste de moto, usée comme un costume de catcheur, et l’a endossé comme une armure. C’était probablement une armure, j’ai réalisé. J’ai essayé de lui faire signe, pour impressioner Ange, j’imagine, mais elle ne m’a pas vu et je me suis pris l’air d’un idiot, alors j’ai arrêté. L’énergie de la foule était impressionnante. On entend des gens parler de “vibrations” ou “d’énergie” pour des grands groupes de gens, mais avant d’en avoir fait l’expérience, vous pensez probablement ce que c’est un figure de style. Ce n’en n’est pas une. C’est les sourires, contagieux et larges comme des pastèques, sur tous les visages. Tout le monde qui danse vaguement au son d’un rythme que personne n’entend, balançant des épaules. Les démarches roulantes. Les blagues et les rires. Le ton de chaque voix tendu et excité, comme des fusées d’artifices prêtes à décoller. Et on ne peut s’empêcher d’en faire partie. Parce qu’on en fait partie.
Le temps que les goupes se lancent, j’étais stone à la foule. Le premier content était une sorte de turbo-folk serbe, sur lequel je ne voyais pas comment danser. Je sais dancer exactement deux types de musique : la trance (bougez dans tous les sens et laisser la musique vou dicter les mouvements) et le punk (jetez-vous dans tous sens et débattez-ous jusqu’à ce que vous soyiez blessé, épuisé, ou les deux). Le concert suivant était un groupe de hip-hop de Oakland accompagnés par un groupe de trash metal, ce qui donnait mieux que ce qu’on pourrait croire. Puis du pop genre chewing-gum. Et alors les Speedwhores sont montées sur scène, et Trudy Doo a pris le micro.
- “Je m’appelle Trudy Doo et si vous me faites confiance vous êtes idiot. J’ai trente-deux ans et c’est trop tard pour moi. Je suis perdue. Je suis prisonnière de la vieille mentalité. Je crois toujours que ma liberté est garantie et je laisse des gens me l’arracher. Vous êtes la première génération élevée dans l’Amérique du Goulag, et vous connaissez le prix de votre liberté au centime près !”
La foule a rugit. Elle joutait des petits accords nerveux et irréguliers sur sa guitare et sa bassiste, une fille obèse énorme coiffée en lesbienne, avec des bottes encore plus énormes et un sourire à ouvrir des bouteilles de bière, jouait déjà fort et vite. J’avais envie de sauter sur place. J’ai sauté sur place. Ange a sauté avec moi. Nous transpirions avec abandon dans le soir, qui fumait de sueur et de fumée de hashish. Des corps chauds s’écrasaient les uns sur les autres de tous côtés. Ils sautaient sur place eux aussi.
- “Ne faites pas confiance à ceux de plus de 25 ans !”, a-t-elle crié.
Nous avons rugi. Nous n’étions plus qu’une gorge animale géante, hurlante.
- “Ne faites pas confiance à ceux de plus de 25 ans ! Ne faites pas confiance à ceux de plus de 25 ans ! Ne faites pas confiance à ceux de plus de 25 ans !”
Elle a frappé quelques accords durs sur sa guitare et l’autre guitariste, une fille minuscule avec un visage couvert de piercings, s’est jointe à elle en improvisant, partant en whiiii-diii-wiiidiiii-diii-dii dans les aigus, au-delà de la douxième frette.
- “Cette ville est à nous ! Ce pays est à nous. Aucun terroriste ne nous le prendra tant que nous restons libres. Quand nous cessons d’être libres, les terroristes on gagné ! Reprenez-la ! Reprenez-la ! Vous êtes assez jeunes et stupides pour ne pas savoir que vous ne pouvez pas gagner, alors vous êtes les seuls à pouvoir nous conduire à la victoire ! Reprenez-la !
- “REPRENONS-LA !”, avons-nous rugi.
Elle s’est lancée dans un solo sur sa guitare. Nous avans hurlé et alors c’est devenu vraiment BRUYANT.

J’ai dancé jusqu’à ce que je sois trop fatigué pour faire un pas de plus. Ange a dansé à mes côtés. Techniquement, nous avons frotté nos corps couverts de sueur l’un contre l’autre pendant des heures, mais croyez-le ou non, je ne me suis pas excité pour autant. Nous dansions, perdus dans le rythme, la saturation et les cris — REPRENEZ-LA ! REPRENEZ-LA !
Quand je n’ai plus pu danser, j’ai pris sa main et elle a serré la mienne comme si je l’empêchais de tomber du haut d’un immeuble. Elle m’a remorqué vers le bord de la foule, où elle était moins dense et où il faisait plus frais. Là-dehors, sur à la limite de Dolores Park, nous étions dans l’air froid et la sueur sur nos corps a instantanément paru glaciale. Nous avons grelotté et elle a jeté ses bras autour de ma taille.
- “Réchaufe-moi !”, a-t-elle exigé.
Je n’avais pas besoin qu’on m’explique. Je l’ai serrée dans mes bras. Son coeur faisait écho aux coups de batterie rapides de la scène — du breakbeat maintenant, rapide, furieux et snas paroles. Elle répendait l’odeur de sa sueur, un musc aigu qui sentait très bon. Je savais que moi ausi je sentais la sueur. Mon nez pointait sur le haut de sa tête, et son visage était juste sur ma clavicule. Elle a passé ses mains autour de mon cou et tiré. “Descends par ici, je n’ai pas emporté d’échelle”, voilà ce qu’elle a dit et j’ai essayé de sourir, mais c’est difficile de sourire en embrassant quelqu’un.
Comme je disais, j’avais embrassé trois filles dans ma vie. Deux d’entre elles n’avaient jamais embrassé personne avant moi. Une avait eu des petits amis depuis qu’elle avait 12 ans. Elle avait des problèmes.
Aucune n’embrassait comme Ange. Elle rendait sa bouche toute entière douce, comme l’intérieur d’un qartier de fruit, et elle n’a pas précipité sa langue dans ma bouche, mais elle l’y a introduite doucement, et a aspiré mes lèvres dans sa bouche en même temps, de sorte que c’était comme si ma bouche et la sienne se confondaient. Je me suis entendu gémir, je l’ai saisie et je l’ai serrée plus fort. Lentement, doucement, nous nous sommes alongés dans l’herbe. Nous nous sommes étendus sur le flanc et nous sommes agripés l’un à l’autre en nous embrassant encore et encore. Le monde a disparu et seuls les baisers sont restés.
Mes mains ont trouvé ses fesses, sa taille. Le bord de son T-shirt. Son ventre tout chaud, son nombril tout doux. Ils se sont déplacés plus haut.
- “Pas ici”, a-t-elle dit, “allons par là-bas”. Elle a pointé du doigt de l’autre côté de la rue en direction de l’église blanche qui donne leur nom au parc Dolorès et à la Mission. En nous tenant les mains, nous avons traversé jusqu’à l’église. Elle avait de grosses colonnes devant sa façade. Elle m’a plaqué contre l’une d’entre elles et a tiré on visage vers le sien à nouveau. Mes mains sont vite et retournées franchement sur son t-shirt. Je les ai passées sur sa poitrine. “Ca s’ouvre dans le dos”, a-t-elle murmuré dans ma bouche. J’avais une érection qui aurait pu couper du verre. J’ai bougé mes mains dans son dos, qui était fort et large, et j’ai trouvé la fermeture avec mes doigts tremblants. Je me suis battu un moment avec en pensant à toutes ces blagues sur les garçon incapables d’ouvrir des soutien-gorge. J’était mauvais à ce jeu. Et alors le crochet s’est libéré brusquement. Elle s’est exclamée dans ma bouche. J’ai passé mes mains sur son corps, en sentant l’humidité de ses aisselles — ce qui était sexy et pas du tout dégoûtant pour je ne sais quelle raison — puis en effleurant le bord de ses seins.
C’est alors que les sirènes ont retenti.
Elle étaient plus fort que quoi que ce soit que j’aie jamais entendu. Un son comme une sentation physique, comme quelque chose qui vous soufflerait de vos pieds. Un son aussi fort que ce que vos oreilles peut supporter, et encore plus fort.
- “DISPERSEZ-VOUS IMMÉDIATEMENT” a dit une voix, comme si Dieu avait fait la fête dans mon crâne. “CE RASSEMBLEMENT EST ILLÉGAL. DISPERSEZ-VOUS IMMÉDIATEMENT.”
Le groupe avait arrêté de jouer. Le bruit de la foule de l’autre côté de la rue a changé. J’ai eu peur. J’ai entendu un clic quand les systèmes de haut-parleurs de voitures et de batteries de voitures dans le court de tennis se sont allumés.
- “REPRENEZ-LA”
C’était un cri de défi, comme quand on hurle par-dessus le bruit des vagues ou quand on crie du haut d’une falaise.
- “REPRENEZ-LA”
La foule a grogné, un son qui m’a fait dresser les poils sur la nuque.
- “REPRENEZ-LA !” Ils psalmodiaient. “REPRENEZ-LA ! REPRENEZ-LA ! REPRENEZ-LA !”
Les policiers se sont mis en ligne, portant des boucliers en plastique, couverts de casques à la Dark Vador qui leur couvraient le visage. Chacun d’eux avait une matraque noire et un et des lunettes infra-rouge. Ils avaient l’air de soldats dans un film de guerre futuriste. Ils ont tous fait un pas à l’unisson et chacun d’eux a frappé sa matraque sur son bouclier, un bruit de craquement comme si la terre s’ouvrait. Une autre pas, un autre craquement. Ils étaint partout dans le parc et se rapprochaient, maintenant.
- “DISPERSEZ-VOUS IMMÉDIATEMENT”, a répété la voix de Dieu.
Il y avait maintenant des hélicoptères qui nous survolaient. Pas de projecteurs, par contre. Les lunettes infrarouge, oui. Evidemment. Ils avaient des viseurs à infra-rouge dans le ciel, aussi. J’ai tiré Ange en arrière contre l’entrée de l’église, nous éloignant des flics et des hélicos.
- “REPRENEZ-LA !”, a rugi le système de haut-parleurs.
C’était le cri de rébellion de Trudy Doo et j’ai entendu sa guitare saturer quelques accords, et son batteur jouer, puis cette grosse basse profonde.
- “REPRENONS-LA !” a répondu la foule, et ils sont sortis du parc en direction des lignes de police comme un jet de vapeur.
Je n’ai jamais été dans une guerre, mais maintenant je pense que je vois à quoi ça peut ressembler. Ce que ça fait quand des gosses terrorisée chargent une force ennemie à travers un champs, sachant ce qui les attend, fuyant, hurlant, beuglant.
- “DISPERSEZ-VOUS IMMÉDIATEMENT”, a dit la voix de Dieu. Elle venat des camions stationnés tout autours du parc, des camions qui s’étaient mis en place dans les dernières secondes. C’est alors que le brouillard est tombé. Il venait des hélicoptères, et nous avons été pris juste à sa limite. Ca m’a fait sentir comme si le haut de ma tête allait tomber. Mes sinus me faisaient l’impression d’avoir été percés par des pics à glace. Ca faisait dégouliner et gonfler mes yeux, et fermer ma gorge. Du spray au poivre. Pas 100 mille Scoville. Un million et demi. Ils avaient gazé la foule. Je n’ai pas vu ce qui s’est passé ensuite, mais je l’ai entendu, par-dessus le bruit d’Ange et moi qui nous étranglions et nous agrippions l’un à l’autre. D’abord, les bruits de toux et de vomi. La guitare, la batterie et la basse se sont arrêtés brusquement. Et la toux. Et les cris. Les crix ont duré longtemps. Quand j’ai pu voir à nouveau,les flics avaientrelevé leurs lunettes sur le front et les hélicoptères inondaient Dolores Park de tant de lumière qu’il avait l’air de faire jour. Tout le monde regardait le Parc, ce qui était une bonne nouvelle, parce que quand les lumières se sont allumées comme ça, nous étions absolument visibles.
- “Qu’est-ce qu’on fait ?” a demandé Ange.
Sa voix étaient serrée et terrorisée. Je n’ai pas osé parler pendant un moment. J’ai avalé masalive quelques fois.
- “On part en marchant”, j’ai dit. “C’est la seule chose que nous puissions faire. On marche. Comme si nous passions juste par là. On descend Dolores, on tourne à gauche et on remonte vers la 16ème rue. Comme si on passait juste par là. Comme si on n’avait rien à voir avec tout ça.”
- “Ca ne va jamais marcher”, a-t-elle dit.
- “C’est tout ce qu’on peut faire.”
- “Tu ne penses pas qu’on devrait filer ventre à terre ?”
- “Non,” ai-je répondu. “Si on court, ils vont nous poursuivre. Peut-être que si on marche, ils se diront qu’on n’a rien fait et qu’ils nous laisseront tranquilles. Ils ont des tas de gens à arrêter. Ca va les occuper un bon moment .
La parc était une masse de corps qui se roulaient, adolescents et adultes se tenant le visage et étouffant. Les flics les traînaient par les aisselles, leur entravaient les poignets avec des menottes en plastique, et les lançaient dans les camions comme des paquets de linge.
- “OK ?”, ai-je demandé.
- “OK”, a-t-elle répondu.
Et c’est précisément ce que nous avons fait. Marché, la main dans la main, rapidement comme si nous avions à faire, comme deux personnes qui veulent éviter toute forme de désorde que quelqu’un d’autre causerait. Le genre de démarche que l’on adopte quand vous faites semblant de ne pas voir un mendiant, ou que vous ne voulez pas être entraîné dans une bagarre de rue. Ca a marché. Nous avons atteint le coin, l’avons tourné, et avons continué. Aucun de nous n’a osé parler pendant deux pâtés de maison. Alors, j’ai laissé s’écouler un filet d’air dont je n’avais même pas eu conscience que je le retenais. Nous sommes arrivés sur la 16ème rue et avons tourné en direction de Mission Street. En temps normal, c’est un quarter assez effrayant un samedi soir à 2 heures du matin. Cette nuit c’était un soulagement — les bons vieux drogués, prostituées, dealers et ivrognes habituels. Psa de flics avec des matraques, pas de gaz.
- “Hum”, ai-je dit en respirant l’air de la nuit. “Café ?”
- “Maison”, a-t-elle répondu. “Je crois maison, pour lemoment. Café, plus tard”.
- “Ouais”, ai-je acquiescé.
Elle habitait plus haut dans Hayes Valley. J’ai repéré un taxi qui roulait vers nous et l’ai appelé. C’était en soi un petit miracle — il y a rarement un taxi quand on en a besoin dans San Francisco.
- “Tu as ce qu’il faut pour rentrer ?”
- “Oui”, a-t-elle répondu. Le chauffeur nous a dévisagés à travers sa vitre. J’ai ouvert la portière arrière pour qu’il ne puisse pas repartir.
- “Bonne nuit”, ai-je dit.
Elle a passé ses mains derrière ma tête et a tiré mon visage vers le sien. Elle m’a embrassé fort sur la bouche, sans rien de sexuel, mais ça en était d’autant plus intime.
- “Bonne nuit”, a-t-elle murmuré dans mon oreille, et elle s’est glissée dans le taxi.
Titubant, les yeux en larmes, brûleant de honte pour avoir abandonné tous ces amis de Xnet à la merci des agents du DSI et de la police de San Francisco, je me suis mis en route pour la maison.

Le lundi matin, Fred Denson était derrière le bureau de Madame Galvez.
- “Madame Galvez ne donnera plus ce cours”, a-t-il dit quand nous nous sommes tous installés.
Ils avait cette expression de contentement de soi que j’ai reconnue immédiatement. Sur un présentiment, j’ai jeté un coup d’oeil à Charles. Il souriait comme si c’était son anniversaire et qu’il avait reçu le plus beau cadeau de monde. J’ai levé la main.
- “Pourquoi pas ?”
- “La procédure du décannat est de ne discutter les problèmes relatifs aux employés qu’avec l’employé et le comité de discipline”, a-t-il dit sans même tenter de cacher à quel point ça lui faisait plaisir de dire ça. “Nous commençons un nouveau sujet aujourd’hui, sur la sécurité nationale. Vous avez les nouveaux documents dans vos SchoolBook. Veuillez les ouvrir et passer à la première page.”
La première page était frappée du sceau du Département de la Sécurité Intérieure, avec le titre : CE QUE TOUT AMÉRICAIN DEVRAIT SAVOIR SUR LA SÉCURITÉ INTÉRIEURE. J’aurais voulu jeter mon SchoolBook par terre.

J’avais prévu de rencontrer Ange à un café de son quartier après l’école. J’ai sauté dans un BART et je me suis retrouvé assis derrière deux types en costume. Ils lisaient le San Francisco Chronicle, qui titrait en pleine page sur un article détaillant la mort de l’”émeute des jeunes” au Mission Dolores Park. Ils bavardaient et caquetaient sur le sujet. Et l’un d’eux a dit à l’autre, “C’est comme si on leur avait lavé le cerveau ou quoi. Bon Dieu, est-ce qu’on a jamais été aussi stupide, nous ?” Je me suis levé et suis allé m’assseoir sur un autre siège.

Chapitre 13

Ce chapitre est dédié à Books-a-Million, une chaîne de gigantesques librairies répendue dans tous le USA. Je suis entré en contact avec Books-a-million pour la première fois pendant un séjour dans un hôtel de Terre Haute, dans l’Indiana (je devais faire un discours au Rose Hulman Institute of Technology plus tard ce jour-là). Le magasin était juste à côté de mon hôtel et il me fallait vraiment de quoi lire — j’avais voyagé pendant un bon mois et j’avais lu tout ce qu’il y avait dans ma valise, et j’avais encore cinq villes à parcourir avant de rentrer chez moi. Comme je fixais les rayonnages, une libraire m’a demandé si elle pouvait m’aider. J’ai déjà travaillé dans des librairies, et un libraire qui connaît son affaire vaut son poids en or fin, de sorte que j’ai dit bien sûr, et que j’ai commencé à décrire mes goûts, en citant des auteurs que j’avais aimés. La libraire a souri et dit “j’ai là un livre qui vous ira comme un gant”, et elle a commencé à sortir un exemplaire de mon premier roman, “Down and Out in the Magic Kingdom”. J’ai éclaté de rire, je me suis présenté, et me suis retrouvé au beau milieu d’une conversation passionante sur la science-fiction, qui a bien failli me faire arriver en retard pour mon discours !
Books-A-Million

- “Ce sont de vraies putes”, a dit Ange, en crachant le mot. “Non, en fait, c’est une insulte aux prostituées qui travaillent dur de par le monde. C’est… c’est des profiteurs !”
Nous contemplions une pile de journaux que nous avions achetés et emportés dans le café. Ils proposaient tous des “reportages” sur la fête dans Dolores Park et chacun d’eux jusqu’au dernier en faisaient une orgie d’alcool et de drogue où des enfants avaient aggressé les policiers. USA Today décrivait le coût de l’”émeute”, y incluant le coût du lavage des résidus de gaz lacrymogène venus du bonmbardement au gaz, la marée d’attaques d’asthme qui encombrait les salles d’urgence de la ville, et le coût des procédures contre les centaines
d’”émeutiers” arrêtés. Personne ne donnait notre version des faits.
- “Bon, ceux de Xnet ont de bonnes versions, en tout cas”, ai-je dit.
J’avais enregistré un paquet de blogs et de vidéos sur mon smartphone et je les lui ai montrés. C’étaient des récits de première main de gens qui avaient été gazés et tabassés. Les vidéos nous montraient tous en train de danser, de nous amuser, montraient les discours politiques pacifiques et les slogan de “Reprenons-la”, et Trudy Doo qui parlait de nous comme étant la seule génération
qui pourrait croire dans le combat pour nos libertés.
- “Nous devons montrer ça aux gens”, a-t-elle dit.
- “Ouais”, ai-je répondu sombrement. “C’est joli, en théorie”.
- “Ben, qu’est-ce qui te fait croire que la presse ne publie jamais ce que notre
camp pense ?”
- “Tu l’as dit, c’est des putes. “
- “Ouais, mais les putes font ce qu’elle font pour de l’argent. Ils pourraient vendre plus de journaux et de publicité s’il y avait une controverse. Tout ce qu’ils ont pour le moment, c’est de la criminalité — une controverse, c’est bien meilleur”
- “OK, bon argument. Mais alors, pourquoi est-ce qu’ils ne le font pas ? Ben les reporters arrivent à peine à lire les blogs normaux, alors tenir la trace de ceux qui sont sur Xnet… C’est n’est pas comme si c’était vraiment un endroit conçu pour les adultes.”
- “Ouais”, a-t-elle dit. “Eh bien, on peut régler ça, pas vrai ?”
- “Hein ?”
- “Ecris tout ça. Mets-le à un endroit, avec tous les liens. Un seul endroit où ils pourront aller, prévu pour que la presse le trouve, et où ils pourront avoir toute l’histoire. Mets-y des liens vers les HOWTO pour Xnet. Les utilisateurs d’Internet peuvent accéder au Xnet, pour peu qu’ils se fichent que le DSI sache ce qu’ils sont allés surfer.”
- “Tu penses que ça marcherait ?”
- “Ben, même si ça ne marche pas, ça serait un truc de constructif à faire.”
- “Pourquoi est-ce qu’ils nous écouteraient, de toute façon ?”
- “Qui est-ce qui n’écouterait pas ce que M1k3y aura à dire ?”
J’ai reposé mon café. J’ai récupéré mon smartphone et l’ai glissé dans ma poche. Je me suis levé, ai tourné les talons, et suis sorti du café. J’ai pris une direction au hasard et j’ai marché. Ma visage me paraissait serré, tout mon sang était parti à mon estomac, qui était comme chiffonné. Ils savent qui tu es, j’ai pensé. Ils savent qui est M1k3y. Si Ange avait deviné, le DSI aussi. J’étais perdu. J’avais su ça depuis qu’ils m’avaient laissé sortir du camion du DSI, qu’un jour ils viendraient pour m’arrêter et qu’ils me feraient disparaître pour toujours, pour m’envoyer là où Darryl avait disparu.
Tout était fini.
Elle m’a pratiquement plaqué au sol quand j’arrivais sur Market Street. Elle était hors d’haleine et semblait furieuse.
- “C’est quoi, ton foutu problème, Môssieur ?”
Je me suis dégagé et j’ai continué à marcher. Tout était fini.
Elle m’a agrippé à nouveau.
- “Arrête ça, Marcus, tu me fais peur. Allez, parle-moi.”
Je me suis arrêté et je l’air regardé. Elle est devenue floue devant mes yeux. Je n’arrivais à rien mettre au point. J’avais l’envie démente de sauter devant un trolleybus du Muni qui passait près de nous, au milieu de la rue. Plutôt mourir que d’y retourner.
- “Marcus !” Elle a fait quelque chose que je n’avais jamais vu faire que dans les films. Elle m’a gifflé, une claque violente en plein visage. “Parle-moi, bon sang !”
Je l’ai regardée et j’ai porté ma main à mon visage, qui me piquait fort.
- “Personne ne devrait savoir qui je suis”, ai-je dit. “Je ne peux pas dire ça plus simplement. Si tu sais, tout est fini. Une fois que les gens savent, tout est fini.”
- “Oh bon Dieu, je suis désolée. Ecoute, je sais seulement parce, ben, parce que j’ai fait du chantage à Jolu. Après la fête je t’ai suivi un moment, pour savoir si tu étais vraiment le brave type que tu avais l’air d’être ou si tu étais un tueur en série. Je connais Jolu depuis longtemps et quand je lui ai posé des questions sur toi, il s’est répendu en compliments comme si tu étais le nouveau Messie ou quelque chose, mais j’entendais bien qu’il y avait quelque chose qu’il
ne me disait pas. Ca fait une baille que je connais Jolu, il sortait avec ma grande soeur à un camp d’informatique quand il était gosse. J’ai des trucs bien crades sur lui. Je lui ai dit que je balancerais tout ça s’il ne me disait pas ce qu’il y avait.  “
- “Et alors il t’a tout dit”
- “Non”, a-t-elle répondu. “Il m’a dit d’aller me faire voir. Et alors, je lui
ai dit quelque chose sur moi. Quelque chose que je n’avais jamais dit à personne.”
- “Quoi ?”
Elle m’a jeté un regard. A regardé autour de nous. Est revenue à moi.
- “OK. Je ne vais pas te faire jurer le secret parce que quel sens ça aurait ?
Soit je peux te faire confiance, soit je ne peux pas. L’année dernière — ” Elle s’est étranglée. “L’année dernière, j’ai volé les test standardisés et je les ai publiés sur le net. C’était juste une blage. Il se trouve que je passais devant le bureau du proviseur et je les ai vus dans son coffre-fort, et la porte était ouvert béante. Je me suis faufilée dans son bureau — il y avait six jeux de copies, j’en ai juste fourré un dans mon sac et je suis repartie. En arrivant chez moi, j’ai tout scanné et j’ai tout mis sur un serveur du Parti Pirate au Danemark”
- “C’était toi ?” me suis-je exclamé. Elle a rougi.
- “Hum. Oui.”
- “Putain de merde !” me suis-je exclamé. Ca avait été un vrai scandale. Le Bureau de l’Education avait dit que ces tests du programme “No Child Left Behind” avaient coûté des dizaines de millions de dollars à produire et qu’ils devraient dépenser toute cette fortune une nouvelle fois maintenant qu’il y avait eu une fuite. Ils avaient appelé ça de “l’édu-terrorisme”. Les média avaient spéculé sans fin sur les motivations politiques de la fuite, se demandant si c’était la protestation d’un enseignant, ou un étudiant, ou un
voleur, ou un contractuel gouvernemental désabusé.
- “C’était TOI ?”
- “C’était moi”, a-t-elle répondu.
- “Et tu as dit ça à Jolu — “
- “Parce que je voulais qu’il soit sûr que je garderais le secret. S’il
connaissait mon secret, alors il aurait quelque chose qu’il pourrait utiliser pour me faire mettre en prison si je l’ouvrais. Donner un petit peu, recevoir un petit peu. Tit for tat, comme dans le Silence des Agneaux.”
- “Et il t’a dit”
- “Non”, a-t-elle dit. “Il n’en n’a rien fait”.
- “Mais –”
- “Alors je lui ai dit à quel point d’en pinçais pour toi. Comment je planifiais de me ridiculiser complètement et de me jeter à ta tête. Alors, là, il m’a dit.”
Je ne voyais pas quoi dire, alors. J’ai fixé mes orteils. Elle a pris mes mains et les a serrées.
- “Je suis désolée de lui avoir arraché ça. C’était à toi de décider de me dire, si tu avais voulu me le dire un jour. Ca n’était pas mes affaires –”
- “Non”, ai-je dit. Maintenant que je savais comment elle avait trouvé, je commençais à me calmer. “Non, c’est une bonne chose que tu saches. Toi. “
- “Moi, ” a-t-elle répondu. “Ma petit personne.”
- “OK, je vivre avec. Mais il y a une autre chose.”
- “Quoi ?”
- “Il n’y a pas de façon de dire ça sans avoir l’air d’un connard, alors je vais juste le dire. Les gens qui sortent ensemble — ou quoi que ce soit qu’on fait maintenant — ils se séparent. Quand ils se séparent, ils se fâchent l’un contre l’autre. Parfois ils se haïssent même. C’est pas cool d’imaginer que ça nous arriverait à nous, mais tu sais, on doit y penser. “
- “Je promets solennellement que rien que tu puisses jamais me faire ne me fera trahir ton secret. Rien. Baise une douzaine de majorettes dans mon lit pendant que ma mère regarde. Fais-moi écouter du Britney Spears. Bousille mon laptop, détruits-le à coup de marteau et plonge-le dans l’eau de mer. Je te jure. Rien. Jamais. “
J’ai expiré un peu d’air.
- “Hum”, j’ai dit.
- “Ca serait un bon moment pour s’embrasser”, a-t-elle dit en levant le visage.

La nouveau grand projet de M1k3y sur Xnet était de rassembler une collection ultime de rapports sur la fête PAS CONFIANCE à Dolores Park. J’ai assemblé le site le plus grand, le plus méchant que j’ai pu, avec des sections qui montraient l’action par lieu, par heure, par catégorie — violences policières, danse, suites, chansons. J’ai uploadé tout le concert. C’est essentiellement tout ce sur quoi j’ai travaillé tout la nuit. Et la nuit suivante. Et celle d’après.
Ma boite mail débordait de suggestions de gens. Ils m’envoyaient des copines de leurs téléphones et de leurs appareils photo de poche. Puis j’ai reçu un mail d’un nom que je connaissais — Dr Eeevil (trois “e”s), l’un des principaux mainteneurs de ParanoidLinux.

> M1k3y
> J’ai suivi ton expérience avec Xnet avec grand intérêt. Ici en Allemagne, on a pas mal d’expérience sur ce qui arrive quand un gouvernement est hors de contrôle.
> Une chose que tu devrais savoir, c’est que chaque appareil photo a une “signature de bruit” unique qui peut s’utiliser pour lier une photo à un appareil. Ca veut dire que les photos que tu rediffuses sur ton site pourraient potentiellement être utilisées pour identifer les photographes, s’ils se font attraper après pour quelque chose d’autre.
> Heureusement, il n’est pas dur d’éliminer ces signatures, si tu prends la peine de le faire. Il y a un outil dans la distribution de ParanoidLinux que tu utilises qui fait ça — il s’appelle photonomous, et tu le trouves dans /usr/bin. Tu n’as qu’à lire les man pages pour la documentation. Mais c’est pas compliqué.
> Bonne chance avec ce que tu fais. Ne te fais pas chopper. Reste libre. Reste
parano.
> Dr Eeevil.

J’ai anonymisé toutes les photo que j’avais postées et que les ai remises en ligne, avec une note expliquant ce que m’avait dit Dr Eeevil pour avertir tous les autres qu’ils devaient faire pareil. Nous avions tous les mêmes installations ParanoidXbox de base, de sorte que nous pouvions tous anonymiser nos images. Il n’y avait rien
que je puisse faire avec les photos déjà téléchargées et copiées dans des caches, mais à partir de maintenant nous serions un peu plus malins. C’est là toute l’attention que j’ai accordée à cette qestion cette nuit-là, jusqu’à ce que je descende pour le petit déjeuner le lendemain matin et que je trouve ma mère avec la radio allumée sur le journal du matin de NPR.
« L’agence d’actualités arabe Al-Jazeera a publié des photographies, des vidéos et des témoignages directs des émeutes de jeunes du week-end dernier dans Mission Dolores Park», a dit le présentateur pendant que je buvais mon verre de jus d’orange. J’ai réussi à ne pas le cracher partout dans toute la pièce, mais je me suis étranglé à
moitié. « Les reporters d’Al-Jazeera » affirment que ces témoignages ont été publiés sur ce qui s’appelle « Xnet », un réseau clandestin qu’utilisent les étudiants et les sympatisants d’Al-Qaida dans la zone de la Baie. L’existence du réseau a longtemps fait l’objet de rumeurs, mais aujourd’hui marque sa première mention dans la presse
grand public.»
Ma mère a hoché la tête : « Il ne manquait plus que ça », a-t-elle dit,
« comme si la police ne nous faisait pas assez d’ennuis. Des gamins qui courent dans tous les sens en jouant aux guerrilleros et leur donnent un prétexte pour lancer une vraie répression ».
« Les blogs de Xnet ont publié des centaines de reportages et de fichiers multimédias de jeunes gens qui ont pris part aux émeutes et prétendent que leur réunion était pacifique jusqu’à ce que la police les attaque. Voici l’un de ces témoignages:»
«Tout ce qu’on faisait, c’était danser. J’ai emmené mon petit frère. Les groupes jouaient et nous parlions de la liberté, et de comment on est en train de se la faire prendre par ces connards qui disent qu’ils combattent les terroristes mais qui nous attaquent nous alors qu’on n’est pas des terroristes, on est des Américains. Je pense que c’est eux qui haïssent la liberté, pas nous. On dansait et les groupes jouaient et c’était cool et tout d’un coup les flics ont commencé nous crier de nous disperser. On a tous crié Reprenons-la !, on veut dire reprenons l’Amérique. Les flics nous ont gazés avec des
sprays au poivre. Mon petit frère a douze ans. Il a raté trois jours d’école. Mes idiots de parents disent que c’est ma faute. Et la police, alors ? On paie leurs salaires et ils sont censés nous protéger mais ils nous ont gazé sans aucune raison, gazés comme ils gazent des soldats ennemis.»
« D’autres témoignages semblables, y compris en audio et en vidéo, se trouvent sur le site d’Al-Jazeera et sur Xnet. Vous trouverez des instructions pour accéder à ce Xnet sur la page web de NPR. »
Mon père est decendu.
« Est-ce que tu utilises Xnet ? » a-t-il demandé. Il a scruté mon visage avec intensité. Je me suis senti tressaillir. « Ca sert pour les jeux vidéo », ai-je répondu. « c’est à ça que la plupart des gens l’utilisent. C’est juste un réseau sans fil. C’est ce qui se fait avec ces Xbox gratuites qui se distribuaient gratuitement l’année dernière. » Il m’a fusillé du regard. « Des jeux ? Marcus, tu n’en n’as pas conscience, mais vous aidez à se cacher des gens qui complotent des attentats et la destruction de ce pays. Je ne veux pas te voir utiliser Xnet. Plus maintenant. Est-ce que je me suis bien fait comprendre ? » J’ai voulu répondre.
Bon sang, j’aurais voulu le secouer par les épaules. Mais je n’en n’ai rien fait. J’ai détourné le regard. J’ai dit « Bien sûr, Papa. » Je suis allé à l’école.

D’abord, ça m’a rassuré quand j’ai découvert qu’on n’allait pas laisser M. Benson donner le cours de sciences sociales. Mais la femme qu’ils avaient trouvée pour le remplacer était mon pire cauchemar.
Elle était jeune, dans les 28 ou 29 ans, et jolie, d’une façon assez commune. Elle était blonde et parlait avec un doux accent du Sud quand elle s’est présentée à nous comme Madame Andersen. Ca m’a fait tiquer. Je ne connais pas une seule femme de moins de soixante ans qui parle d’elle-même comme « Madame ». Mais j’étais prêt à en faire abstraction. Elle était jeune, jolie, et avait l’air gentille. Ca irait sûrement.
Ca n’allait pas. « Dans quelles circonstances est-ce que le gouvernement devrait être prêt à suspendre la Charte des Droits fondamentaux ? » a-t-elle demandé, en écrivant une colonne de chiffre de un à dix.
« Jamais », ai-je dit sans attendre qu’on me donne la parole. C’était facile. « Les droits constitutionnels sont absolus »
« Ca n’est pas une vision des choses très sophistiquée ». Elle a jeté un oeil au plan de classe. « Marcus. Par exemple, supposons qu’un policier conduise une fouille illégale — il dépasse le cadre de son mandat. Il découvre des preuves indiscutables qu’un sale type a tué ton père. Ce sont les seules preuves qui existent. Est-ce que le
sale type devrait s’en sortir libre ? »
Je connaissais la répondre à cette question, mais je ne pouvais pas vraiment l’expliquer.
« Oui », ai-je finalement dit. « Mais la police ne devrait pas conduire de fouilles illégales »
« Faux », a-t-elle dit. « La conséquence d’une action de police illégale doit être une sanction disciplinaire contre le fonctionnaire, pas une punition de toute la société pour l’erreur d’un policier ».
Elle a écrit « Culpabilité criminelle » au point Un sur le tableau.
« D’autres façons dont les Droits fondamentaux peuvent s’annuler ? »
Charles a levé la main.
« Crier au feu dans un théâtre bondé ? »
« Très bien, … » elle a consulté son plan, « Charles. Il y a de nombreux cas où le
Premier Amendement, qui définit la liberté d’expression, n’est pas absolu. Faisons une
liste avec quelques exemples. »
Charles a levé la main une nouvelle fois.
« Mettre la vie d’un officier de police en danger ».
« Exact, révéler l’identité d’un policier en civil ou d’un officier de renseignements.
Très bien.»
Elle a noté.
« D’autres exemples ? »
« La sécurité nationale », a dit Charles sans attendre qu’on lui donne la parole. « La
calomnie. L’obscénité. Le détournement de mineurs. La pornographie infantile. Les recettes
pour fabriquer des bombes ».
Madame Andersen a tout noté rapidement, mais s’est arrêtée à la pornographie infantile.
« La pornogrpahie infantile n’est rien qu’un cas particulier d’obscénité ».
Je me sentais malade. Ce n’était pas ce que j’avais appris ou ce que je croyais sur mon
pays. J’ai levé la main.
« Oui, Marcus ?»
« Je ne comprends pas. Vous avez l’air de dire que la Charte des Droits est optionnelle.
C’est la Constitution. On est censé y obéir absolument. »
« C’est ce qui se dit souvent à force de trop simplifier », a-t-elle dit avec un sourire
faux. « mais en réalité, les rédacteurs de la Constitution la voyaient comme un document
vivant, qui se réviserait au cours du temps. Ils comprenaient que la République ne durerait
pas éternellement si le gouvernement en exercice ne pouvait pas gouvernement selon les
nécessités du moment. Ils n’ont jamais voulu que l’on envisage la Constitution comme une
doctrine religieuse. Après tout, ils étaient venus ici parce qu’ils fuyaient la doctrine
religieuse. »
J’ai secoué la tête.
« Quoi ? Non. C’étaient des marchands et des artisans loyaux à leur roi jusqu’à ce qu’il
institue des règlements contraires à leurs intérêts et qu’il les mette en vigueur avec
brutalité. Les réfugiés religieux étaient bien avant. »
« Certains des Pères Fondateurs descendaient des réfugiés religieux », a-t-elle dit.
« Et la Charte des Droits n’est pas quelque chose dont on choisit ce qui nous plaît ou pas.
Ce que les Pères Fondateurs combattaient, c’était la tyrannie. C’est ce que la Charte des
Droits vise à empêcher. Ils étaient une armée révolutionnaire et voulaient un ensemble de
principes auxquels tout le monde pourrait souscrire. La vie, la liberté et la recherche du
bonheur. Le droit des gens à renverser leurs oppresseurs. »
« Oui, oui » a-t-elle dit en agitant la main dans ma direction. « Ils croyaient au droit
des gens à se débarasser de leurs rois, mais… »
Charles souriait à pleines dents et quand elle a dit ceci, son sourire s’est encore élargi.
« Ils ont rédigé la Charte des Droits parce qu’ils pensaient qu’avoir des droits absolus
valait mieux que le risque que quelqu’un les leur enlève. Comme le Premier Amendement: il
est censé nous protéger en empêchant le gouvernement de créer deux sortes d’expression,
l’expression autorisée et l’expression criminelle. Ils ne voulaient pas se retrouver devant
un connard qui déciderait que tout ce qu’il trouverait déplaisant était illégal ».
Elle s’est retournée et a écrit « La vie, la liberté et la recherche du bonheur ».
« Nous sommes un peu en avance sur le programme du cours, mais vous avez l’air d’un
groupe avancé » Les autres ont ri à ces mots, nerveusement. « Le rôle du gouvernement est
d’assurer aux citoyens le droit à la vie, à la liberté et à la recherche du bonheur. Dans
cet ordre. C’est comme un filtre. Si le gouvernement veut faire quelque chose qui nous rend
un peu malheureux, ou qui nous prive de certaines de nos libertés, c’est possible du moment
qu’il le fait pour nous sauver la vie. C’est la raison pour laquelle la police peut vous
mettre en détention s’ils pensent que vous constituez un danger pour vous-même ou pour les
autres. Vous perdez votre liberté et du bonheur pour protéger votre vie. Tant que vous avez
la vie, vous pouvez toujours obtenir la liberté et le bonheur plus tard. »
Certains des autres avaient la main levée.
« Est-ce que ça ne veut pas dire qu’on peut nous faire n’importe quoi, tant qu’on raconte
ensuite que c’était pour nous empêcher de faire mal à quelqu’un dans l’avenir ?»
« Ouais », a dit un autre élève, « on dirait que vous dites que la sécurité nationale est
plus importante que la Constitution. »
J’étais vraiment fier de mes camarades. J’ai dit:
« Comment peut-on protéger la liberté en suspendant les droits fondamentaux ? »
Elle a secoué la tête comme si nous étions vraiment stupides.
« Les Pères Fondateurs “révolutionnaires” fusillaient les traîtres et les espions. Ils ne
croyaient pas à des libertés absolues, pas quand ça mettaient la République en péril.
Regardez, prenez ces gens du Xnet » — j’ai fait tout mon possible pour ne pas me raidir –
« ces gens qui s’appellent Brouilleurs et qui étaient dans les actualités ce matin.
Après que cette ville a été attaquée par des gens qui ont déclaré la guerre au pays,
ils se sont lancés dans le sabotage des mesures de sécurité mises en place pour attraper
les méchants et les empêcher de frapper à nouveau. Ils l’ont fait en mettant les autres
citoyens en danger et en les ennuyant…»
« Ils l’ont fait pour montrer qu’on nous enlève nos droit en prétendant les protéger !»,
ai-je dit. Bon, soit, j’ai crié. Bon Dieu, elle m’énervait tellement. « Ils l’ont fait
parce que le gouvernement traite tout le monde comme un suspect de terrorisme ».
« Alors pour prouver qu’ils ne devraient pas se faire traiter comme des terroristes »,
a crié Charles en réponse, « ils se sont mis à agir comme des terroristes ?»
Je bouillais.
« Oh pour l’amour du Ciel ! Agir comme des terroristes ? Ils ont prouvé que la
surveillance universelle était plus dangereuse que le terrorisme. Regarde ce qui s’est
passé dans le parc l’autre week-end. Ces gens étaient en train de danser et d’écouter de
la musique. En quoi est-ce que c’est du terrorisme ? »
Le professeur a traversé la pièce et s’est tenue devant moi, en se penchant au-dessus de
moi jusqu’à ce que je la boucle.
« Marcus, tu as l’air de penser que rien n’a changé dans ce pays. Tu dois comprendre que
la destruction du Bay Bridge a tout changé. Des milliers de nos amis et de nos proches sont
morts au fond de la baie. Nous devons nous unir pour faire face à l’insulte violente que notre
pays a endurée… »
Je me suis levé. J’en avait assez entendu de ces imbécilités sur « tout a changé ».
« Nous unir ? La raison d’être de l’Amérique, c’est que nous sommes un pays où les
opinions diverses sont les bienvenues. Nous sommes un pays de dissidents, de militants,
de gens qui plaquent leurs études, et de gens qui parlent librement. »
J’ai repensé à la dernière lesson de Madame Galvez et aux milliers d’étudiants de
Berkeley qui avaient encerclé le fourgon de police quand ils avaient essayé d’arrêter
un type pour distribution de tracts sur les droits civils. Personne n’avait essayé
d’arrêter les camions qui partaient avec tous les gens qui avaient dansé dans le Parc.
Je n’avais pas essayé. J’étais occupé à m’enfuir. Peut-être que quelque chose avait
changé.
« Je crois que tu sais où se trouve le bureau de Monsieur Benson », m’a-t-elle dit.
« Tu vas t’y rendre immédiatement. Je ne tolérerai pas de comportement irrespectueux
pendant mes cours. Pour quelqu’un qui prétend chérir la liberté d’expression, tu es
remarquablement prêt à couvrir de tes hurlements les opinions différents des tiennes. »
J’ai ramassé mon SchoolBook et mon sac, et je suis sorti en trombe. La porte avait un
piston à gaz, et était donc impossible à claquer, sinon je l’avais claquée. Je me suis
rendu à toute vitesse dans le bureau de Monsieur Benson. Des caméras m’ont filmées dans
mon trajet. Ma démarche était enregistrée. Les Arphids de ma carte d’étudiant diffusaient
mon identité aux senseurs du couloir.
C’était comme être en prison.
« Ferme la porte, Marcus », a dit Monsieur Benson. Il a retourné son écran pour que je
puisse voir la séquence vidéo du cours de Sciences Sociales. Il avait tout surveillé.
« Qu’est-ce que tu as à dire pour ta défense ? »
« Ca n’était pas de l’enseignement, c’était de la propagande ! Elle nous a dit que la
Constitution n’avait aucune importance ! »
« Non, elle a dit que ce n’était pas un dogme religieux. Et tu l’as attaquée comme une
espèce de fondamentaliste, une bonne illustration de son propos. Marcus, entre tous, tu
devrais comprendre que tout a changé quand le pont a sauté. Ton ami Darryl…»
« Je vous interdis de dire un mot à propos de lui», ai-je dit, hors de moi. « Vous n’êtes
pas digne d’en parler. Oui, je vois bien que tout est différent maintenant. Nous étions
un pays libre. Maintenant ce n’est plus le cas. »
« Marcus, est-ce que tu sais ce que signifie “tolérance zéro” ? »
Je me suis tassé. Il pouvait me faire expluser pour « comportement menaçant ». Cettee
mesure visait les gamins des gangs qui essayaient d’intimider leurs professeurs. Mais
évidemment il n’aurait aucun scrupule à l’utiliser contre moi.
« Oui », ai-je dit, « je sais ce que ça veut dire. »
« Je pense que tu me dois des excuses. »
Je lui ai lancé un regard. Il avait du mal à contenir un sourire sadique. Une partie
de moi voulait ramper. Elle voulait mendier son pardon et me couvrir de honte. J’ai
rejeté cette partie et décidé que je préfèrerais me faire virer que de présenter des
excuses.
« Les gouvernements sont institués par les hommes, tirent leurs justes pouvoirs
du consentement de ceux qu’ils gouvernent, et lorsque toute forme de gouvernement
devient hostile à ces buts, c’est le droit du peuple de le modifier ou de l’abolir,
et d’instituer un nouveau gouvernement, en basant ses fondations sur ces principes,
et en organisant ses pouvoirs de telle façon qu’ils concourent à sa sécurité et à
son bonheur.»
Je m’en souvenais mot pour mot. Il a secoué la tête.
« Savoir les choses par coeur n’est pas la même chose que les comprendre, fiston. »
Il s’est penché sur son ordinateur et a cliqué quelques fois. Son imprimante a
bourdonné. Il m’a donné une feuille de papier à entête toute chaude qui m’annonçait
une suspension de deux semaines.
« Je vais la transmettre à tes parents par e-mail tout de suite. Si tu es toujours
sur le domaine de l’école dans trente minutes, je te fais arrêter pour violation de
propriété privée. »
Je l’ai regardé.
« Tu n’as pas intérêt à me déclarer la guerre dans ma propre école », a-t-il dit.
« Tu ne peux pas gagner cette guerre. Va-t-en! »
Je suis parti.

Chapitre 14

Ce chapitre est dédié à l’incomparable Mysterious Galaxy à San Diego, en Californie.
Les gens de la Mysterious Galaxy m’ont invité à signer des livres à chaque fois que
je suis passé à San Diego pour une conférence ou pour donner un cours (l’atelier
Clarion Writers’ est rattaché à l’université d’Etat de San Diego dans la ville
voisine de La Jolla), et à chaque fois que je suis venu, ils ont rempli leur
boutique. Ce magasin a une troupe loyale de fans absolus qui savent qu’ils
pourront toujours avoir d’excellents conseils et des idées géniales dans la
boutique. Pendant l’été 2007, j’ai emmené ma classe du Clarion jusqu’à la librairie
pour le lancement de minuit du dernier Harry Potter et je n’ai jamais vu une fête
aussi fantastiquement amusante qu’au magasin.
Mysterious Galaxy: 7051 Clairemont Mesa Blvd., Suite #302 San Diego, CA
USA 92111 +1 858 268 4747

Il n’y avait pas beaucoup d’animation sur le Xnet en plein milieu d’un jour
d’école, quand tous les gens qui l’utilisaient étaient en cours. J’avais la
feuille pliée dans la poche arrière de mon jeans, et je l’ai jetée sur la table
de la cuisine en arrivant à la maison. Je me suis assis dans le salon et j’ai
allumé la télévision. Je ne la regardais jamais, mais je savais que mes parents
le faisaient. La télé, la radio et les journaux, c’était là qu’ils se faisaient
leurs idées sur le monde.
Les actualités étaient terribles. Il y avait tant de raisons d’avoir peur. Les
soldats américains mourraient partout dans le monde. Pas seulement les soldats,
du reste. Les Gardes Nationaux, qui croyaient s’enrôler pour sauver les gens des
ouragans, se retrouvaient en garnison outre-mer pendant des années et des années
dans une guerre sans fin.
J’ai zappé à travers les chaînes d’information en continu, l’une après l’autre,
un défilé de dignitaires nous disant pourquoi nous devions avoir peur. Un défilé
de photos de bombes explosant de par le monde. J’ai continué à zapper et je me
suis retrouvé devant un visage familier. C’était le gars qui était venu dans le
camion et avait parlé à Coupe-à-la-Serpe quand j’étais enchaîné à l’arrière. En
uniforme militaire. La légende l’identifiait comme le Général de Corps d’Armée
Graeme Sutherland, commandant régional, DHS.
« Je tiens là des exemples authentiques du genre de littérature que l’on trouvait
à ce soi-disant concert à Dolores Park du week-end dernier. »
Il tenait une pile de prospectus. Il y avait eu pas mal de gens qui distribuaient
des tacts, je m’en souvenais. Partout où vous aviez un groupe de gens à San Francisco,
il y avait des tacts.
« Je voudrais que vous les examiniez un moment. Permettez-moi de vous en lire les
titres. SANS LE CONSENTEMENT DES GOUVERNÉS: UN GUIDE CITOYEN POUR RENVERSER L’ÉTAT.
En voilà un, LES ATTENTATS DU ONZE SEPTEMBRE ONT-ILS VRAIMENT EU LIEU ? Et un autre,
COMMENT UTILISER LEUR SÉCURITÉ CONTRE EUX. Cette littérature nous montre le but réel
de ce rassemblement illégal de samedi dernier. Ce n’était pas seulement un rassemblement
dangeureux de millieurs de personnes sans précautions élémentaires, et même sans
toilettes. C’était un festival de recrutement de l’ennemi. C’était une tentative de
corrompre des enfants et les convaincre que l’Amérique ne devrait pas se protéger.
Prenez ce slogan, NE FAITES CONFIANCE À PERSONNE AU-DESSUS DE 25 ANS. Quelle meilleure
façon de vous assurer qu’aucune discussion réfléchie, équilibrée, adulte ne s’injecte
jamais dans votre message pro-terroriste, que d’en exclure les adultes, de limiter
votre groupe aux jeunes gens impressionables ?
« Quand la police est arrivée sur les lieux, elle a trouvé un rassemblement de
recrutement pour les ennemis de l’Amérique qui battait son plein. Ce rassemblement
avait déjà dérangé le repos de centaines de résidents du quartier, dont aucun n’avait
été consulté pour l’organisation de cette rave party qui devait durer toute la nuit.
« Ils ont ordonné à ces gens de se disperser — ça se voit très bien sur la vidéo –
et quand les fêtards se sont retournés contre eux, encouragés par les musiciens sur
scène, la police les a maîtrisés par l’applications de techniques de maintien de
l’ordre non léthales.
« Les personnes arrêtées sont les meneurs et les provocateurs qui avaient conduit des
centaines de jeunes gens impressionables à charger les rangs de la police. 827 d’entre
eux ont été écroués. Beaucoup d’entre eux étaient déjà connus de nos services. Plus de
cent de ceux-là étaient même recherchés. Ils sont toujours détenus.
« Mesdames et Messieurs, l’Amérique est en guerre et se bat sur de nombreux fronts, mais
sur aucun elle ne court un péril plus grand que là où elle est, au pays. Que nous soyons
attaqués par des terroristes ou par ceux qui sympathisent avec eux. »
Un reporter a levé la main et demandé:
« Général Sutherland, vous n’êtes sans doute pas en train de dire que ces enfants sont
des sympathisants des terroristes simplement parce qu’ils ont participé à une fête dans
un parc ? »
« Bien sûr que non. Mais quand des jeunes gens sont sous l’influence des ennemis de notre
pays, ils dérappent facilement. Les terroristes adoreraient recruter une cinquième colonne
qui se batte pour eux sur le front de l’arrière. Si c’étaient mes enfants, je serais très
inquiet. »
Un autre reporter s’est annoncé.
« Certainement, il ne s’agissait que d’un concert en plein air, Général ? Ils ne
s’entraînaient pas avec des fusils d’assaut. »
Le général a sorti une pile de photos et a commencé à les brandir.
« Voici des images prises par nos officiers avec des caméras infra-rouges avant charger. »

Il les a tenues près de son visage et les a fait défiler une à une. Elles montraient des
gens qui dansaient vraiment énergiquement, certains se faisant écraser ou marcher dessus.
Ensuite ils sont passés aux actes sexuels près des arbres, une fille avec trois garçons,
deux garçons embrassés.
« Il y avait des enfants de dix ans à cet événement. Un cocktail mortel de drogue, de
propagande et de musique qui s’est soldé par des dizaines de blessés. C’est un miracle
que personne ne soit mort. »
J’ai éteint la télévision. Ils mettaient ça en scène comme si ça avait été une émeute.
Si mes parents m’avaient soupçonné d’y avoir été, ils m’auraient gardé ligoté à mon lit
pendant un mois et ne m’auraient laissé sortir qu’avec un collier-balise de localisation.
A propos de quoi, ça les ennuyerait sûrement que je me sois fait suspendre.

Ils ne l’ont pas pris bien. Mon père voulait me confiner dans ma chambre, mais ma mère
l’a convaincu de n’en rien faire.
« Tu sais bien que ce vice-principal avait Marcus dans le collimateur depuis des années »,
a dit ma mère. « La dernière fois que tu l’as rencontré, tu l’as maudit pendant une heure,
après coup. Je crois me souvenir que le mot “trou du cul” a été mentionné plusieurs fois »
Mon près a secoué la tête.
« Déranger un cours pour argumenter contre le Département de la Sécurité Intérieure… »
« C’est un cours de Sciences Sociales, Papa », ai-je dit. Je n’en n’avais plus grand-chose
à faire, mais je me disais que si ma mère me défendait, je devais l’aider.
« Nous parlions du DSI. Est-ce que le débat n’est pas censé être une chose saine ? »
« Ecoute, fils », a-t-il dit. Il avait pris l’habitude de m’appeler « fils » souvent.
Ca me donnait l’impression qu’il avait cessé de penser à moi comme à une personne, et
qu’il était passé à me considérer comme une sorte de larve à moitié formée qu’il devait
giuder hors de l’adolescence. Je détestais ça.
« Tu vas devoir vivre avec le fait que nous vivons dans un monde différent, aujourd’hui.
Tu as absolument le droit de donner ton opinion, évidemment, mais tu vas devoir te préparer
aux conséquences. Tu vas devoir affronter le fait qu’il y a des gens qui souffrent, qui ne
vont pas vouloir discutailler sur le finesses du Droit constitutionnel quand il y a des
vies en jeu. Nous sommes dans un canot de sauvetage,  maintenant, et quand on est dans
un canot de sauvetage, personne ne veut entendre raconter à quel point le capitaine est
méchant. »
J’ai eu du mal à me retenir de lever les yeux au ciel.
« On m’a donné pour devoir d’écrire un article pour chacune de mes matières, en utilisant
la ville comme sujet de fond — un article en Histoire, un en Sciences Sociales, un en
Anglais, et un en Physique. C’est toujours mieux que de rester à la maison à glander devant
la télé »
Mon père m’a jeté un regard scrutateur, comme s’il me soupçonnait d’être sur un mauvais coup,
puis a acquiescé. J’ai salué mes parents et je suis monté dans ma chambre. J’ai démarré ma
Xbox et j’ai ouvert un traitement de texte pour noter des idées en vrac pour mes articles.
Pourquoi pas ? Ca valait vraiment mieux que de rester à la maison à ne rien faire.

J’ai fini par chatter pendant un bon bout de temps avec Angie cette nuit-là. Elle
compatissait et m’a dit qu’elle m’aiderait avec mes articles si je voulais la retrouver
après l’école l anuit suivante. Je savais où était son lycée — elle allait au même que
Van — et qu’il se trouvait tout à l’autre bout de la Baie de l’Est, où je n’étais pas
retourné  depuis l’explosion des bombes. J’étais tout excité à l’idée de la revoir.
Chaque nuit depuis la fête, je m’étais couché en pensant à deux choses : la scène de
la foule chargeant les cordons de police, et la sensation du contour de son sein sous
sa chemise quand nous nous étions appuyés contre le pillier. Elle était épatante. Je
n’avais jamais été avec une fille aussi… aggressive qu’elle avant. Ca avait toujours
été moi qui prenait l’initiative et elles qui me tenaient à distance. J’ai eu l’impression
que Ange était tout aussi sexuelle que moi. C’était une idée fascinante.

J’ai dormi profondément cette nuit, avec des rêves excitant à propos de moi et Ange, et de
ce que nous ferions si nous nous retrouvions dans un endroit tranquille quelque part.

Le lendemain, je me suis mis à travailler à mes devoirs. San Francisco est un bon endroit
sur lequel écrire. Histoire ? Bien sûr, il y en a, depuis la Ruée vers l’Or jusqu’aux
chantiers navals de la Seconde Guerre Mondiale, les camps d’internement des Japonais,
l’invention du PC. La Physique ? L’Exploratorium a les meilleures expositions de tous
les musées où j’ai jamais été. J’ai pris une satisfaction perverse à l’installation sur
la liquéfaction des sols pendant les grands tremblements de terre. L’anglais ? Jack London,
les poètes de la Beat Generation, les auteurs de Science-Fiction comme Pat Murphy et Rudy
Rucker. Les Sciences Sociales ? La mouvement pour la liberté d’expression, César Chavez,
les droits homosexuels, le féminisme, le mouvement pacifiste… J’ai toujours adoré
apprendre pour le pur plaisir d’apprendre. Simplement pour mieux comprendre le monde qui
m’entoure. Je pouvais faire ça en me promenant dans la ville. J’ai décidé que je commencerais
par mon devoir d’anglais, sur la Beat Generation. City Light Books avait une magnifique
bibliothèque, à l’étage, où Alan Ginsberg et ses amis avaient créé leur poésie radicale et
droguée. C’était Howl que nous avions lu en cours d’anglais et je n’avais jamais oublié
les premiers vers, ils me donnaient des frissons dans l’échine:
« J’ai vu les meilleurs esprits de ma génération détruits par la folie, affamés
hystériques nus, rampant dans les rues nègres à l’aube à la recherche d’une dose
de furie, hipsters aux têtes d’ange brûlant de désir pour l’antique connection céleste
à la dynamo étoilée de la machinerie de la nuit… »
J’adorais la façon dont il faisait rouler ces mots ensemble, « affamés hystériques nus».
Je connaissais la sensation. Et « les meilleurs esprits de ma génération » me faisait
réfléchir dur aussi. Ca me rappelait le parc et la police, et le gaz qui s’abattait.
Ils avaient mis Ginsberg en taule pour obscénité à cause de Howl — rien qu’à cause d’un
vers sur l’homosexualité qui ne ferait plus tiquer personne aujourd’hui.
D’une certaine façon, savoir que nous avions fait quelque progrès me rendait heureux.
Que la société avaient été encore plus restrictive avant.

Je me suis perdu dans la bibliothèque, à lire ces magnifiques éditions anciennes. Je
me suis perdu dans « Sur la Route » de Jack Kerouac, un roman que j’avais voulu lire
depuis longtemps, et un bibliothécaire qui était venu voir ce que je faisais a
hoché la tête avec approbation avant de me toruver une édition bon marché qu’il m’a
vendu pour six dollars. J’ai marché dans Chinatown et j’ai pris des dim sum et des
nouilles avec de la sauce forte que j’aurais jadis trouvée sérieusement épicée,
mais qui ne me ferais jamais plus cette impression, plus depuis que j’avais goûté
au Ange Special.

Comme la journée tournait à l’après-midi, je suis monté sur le BART et j’ai pris
la navette du pont San Mateo pour me faire conduire à East Bay. J’ai lu mon édition
de « Sur la Route » et profité du paysage qui passait à toute vitesse. « Sur la Route »
est un roman à moitié autobiographique de Jack Kerouac, un écrivain drogué et buveur
qui parcourt l’Amérique en auto-stop, vivant de petits boulots, rôdant dans les rues
la nuit, renontrant des gens et les perdant de vue.
Des Hipsters, des clochards aux tristes figures, des escrocs, des cambrioleurs, des
salopards et des anges. Il n’y a pas vraiment d’intrigue — Kerouac l’aurait écrit
en trois semaines sur un long rouleau de papier, sous l’effet de la drogue –, seulement
un ensemble d’anecdotes étonnantes, une chose survenant après l’autre. Il devient ami
avec des personalités auto-destructrices comme Dean Moriarty, qui l’entraîne dans des
combines tordues qui ne marchent jamais, si vous voyez ce que je veux dire.
Il y avait un rythme dans les mots, c’était sensuel, je pouvait l’entendre lu à
haute voix dans ma tête. Ca me donnait envie de me coucher sur la banquette d’une
camionette et de me réveiller dans une petite ville pousiéreuse quelque part dans
Central Valley sur la route de Los Angeles, un de ces endroits où il n’y a qu’une
station-service et un restauroute, et de marcher dans les champs pour rencontrer
des gens et voir des choses et faire des trucs.
C’était un long trajet en bus et j’ai dû m’assoupir un peu — rester réveillé tard
à chatter avec Ange avait perturbé mon cycle de sommeil, d’autant que ma mère
m’attendait pour l’heure du petit déjeuner. Je me suis réveillé et j’ai changé de but,
et peu après, je suis arrivé à l’école d’Ange.
Elle a émergé du portail dans son uniforme — je ne l’avais jamais vue dedans avant,
c’était assez mignon dans un genre assez étrange, et ça m’a rappelé Van dans son
uniforme. Elle m’a longuement serré dans ses bras et m’a embrassé énergiquement sur
la joue.
« Salut, toi ! », m’a-t-elle dit.
« Hiya ! »
« Qu’est-ce que tu lis de beau ? »
Je m’étais préparé à cette question. J’avais marqué un passage du doigt.
« Ecoute ça : Ils ont dancé dans les rues comme des dingledodies, et je les ai suivis
en titubant comme j’ai toujours fait tout ma vie avec les gens qui m’intéressaient,
parce que les seuls qui comptent pour moi sont les fous, ceux qui vivent à la folie,
qui parlent à la folie, qui cherchent leur salut dans la folie, qui veulent tout à la
fois, ceux qui ne baillent jamais ni ne disent de banalités, mais qui brûlent, brûlent,
brûlet comme de fabuleuses chandelles romaines qui explosent à travers les étoiles et
au milieu desquelles on voit la lumière bleue centrale qui éclate et tout le monde
s’exclame “Ohhh !” ».
Elle m’a pris le livre et a relu le passage.
« Wouah, des dingledodies ! J’adore ! C’est tout le temps comme ça ? »
Je lui ai parlé des partie que j’avais lues, en marchant lentement sur le trottoir
en direction de l’arrêt de bus. Quand nous avons tourné le coin de la rue, elle
m’a passé le bras autour de la taille et j’ai passé le mien sur son épaule. Descendre
la rue avec une fille — ma copine ? Certainement, pourquoi pas ? — en parlant d’un
bon livre. C’était paradisiaque. Ca m’a fait oublier mes ennuis pour un moment.
« Marcus ? »
Je me suis retourné. C’était Van. Subconsciemment, je m’y étais attendu. Je m’en suis
rendu compte parce que mon conscient ne s’est pas étonné du tout. L’école n’étais pas
grande, et ils sortaient tous en même temps. Je n’avais plus parlé à Van depuis des
semaines, et ces semaines me semblaient des mois. Nous avions eu l’habitude de parler
chaque jour.
« Hé, Van ! », ai-je fait. J’ai réfréné l’envie de retirer mon bras des épaules d’Ange.
Van avait l’air surprise, mais pas fâchée, plutôt étonnée, secouée. Elle nous a examinés.
« Angela ? »
« Salut, Vanessa », a dit Ange.
« Qu’est-ce que tu fais ici ?»
« Je suis venu chercher Ange », ai-je dit en essayant de garder un ton neutre. Je me
sentais soudainement gêné d’être surpris avec une autre fille.
« Oh », a dit Van. « Eh bien, c’était sympa de te voir ».
« Oui, toi aussi », a dit Ange en me retournant avant de m’emmener vers l’arrêt de bus.
« Tu la connais ? », a demandé Ange.
« Oui, depuis toujours ».
« C’est ton ex ? »
« Quoi ? Non ! Jamais de la vie ! On était juste amis »
« Vous étiez juste amis ?»
J’avais l’impression que Van marchait juste derrière nous et écoutait tout, quoi
qu’à l’alllure où nous marchions, elle aurait dû se mettre au pas de gymnastique pour
nous suivre. J’ai résisté aussi longtemps que j’ai pu à l’envie de regarder par-dessus
mon épaule, puis je n’y ai plus tenu. Il y avait plein de filles de l’école derrière
nous, mais pas Van.
« Elle était avec moi, Jose-Louis et Darryl quand nous avons été arrêtés. On jouait
au ARG ensemble. Tous les quatre, on était meilleurs amis.  »
« Et qu’est-ce qui s’est passé ?»
J’ai baissé le ton.
« Elle n’a pas aimé Xnet », ai-je expliqué. « Elle trouvait que ça nous attirerait
des ennuis. Que j’attirerais des ennuis à des gens. »
« Et c’est comme ça que vous avez arrêté d’être amis ? »
« On a juste pris des directions différentes »
nous avons fait quelques pas.
« Vous n’étiez pas, tu sais, du genre amis petit ami-petite amie ? »
« Et c’est pour ça que vous avez arrêté d’être amis ? »
« Non ! », ai-je fait. Mon visage brûlait. J’avais l’impression d’avoir l’air d’un
menteur, alors que je disais la vérité. Ange nous a arrêtés d’une secousse et a
scruté mon visage.
« Vraiment ? »
« Non, sérieusement. On était juste amis. Darryl et elle — bon, pas vraiment, mais
Darryl était raide amoureux d’elle. Il n’y aurait eu aucun moyen… »
« Mais si Darryl ne s’était pas intéressé à elle, tu aurais trouvé un moyen, hein ? »
« Non, Ange, s’il-te-plaît. Fais-moi confiance et laisse tomber. Vanessa était une
amie proche et maintenant elle ne l’est plus, et ça me fait de la peine, mais je
ne l’ai jamais vue comme ça, d’accord ? »
Elle s’est affaissée un peu.
« D’accord, d’accord. Je suis désolée. Je ne me suis vraiment jamais entendue avec
elle. On ne s’est jamais entendues de toutes les années où on s’est connues. »
« Oh oh », ai-je pensé. Voilà comment Jolu l’avait connue depuis si longtemps
alors que je ne l’avais jamais rencontrée ; il y avait quelque chose entre elle
et Van, et il ne voulait pas la faire venir autours de nous.
Elle m’a tenu longuement dans ses bras et nous nous sommes embrassés, et une
bande de filles qui nous dépassaient nous ont sifflés; nous avons rectifié notre
tenue et nous sommes dirigés vers l’arrêt de bus. Devant nous marchait Van, qui
devait nous avoir dépassés pendant notre baiser. J’ai eu l’impression d’être
un vrai connard.
Bien entendu, elle était à l’arrêt, puis dans le bus, et nous n’avons pas échangé
un mot ; pendant tout le trajet, j’ai essayé de faire la conversation à Ange, mais
l’atmosphère était tendue.
Nous avions prévu de nous arrêter pour un café puis d’aller chez Ange pour être
ensemble et « travailler », c’est-à-dire nous passer sa Xbox tour à tour pour
regarder le Xnet. La mère d’Ange rentrait tard les jeudis, jour où elle donnait
un cours de yoga et sortait dîner avec sa classe, et la soeur d’Ange était sortie
avec son copain, de sorte que nous avions toute la maison à nous. J’avais eu des
idées tordues sur ce plan depuis que nous l’avions échaffaudé.
Nous sommes rentrés chez elle, sommes montés directement dans sa chambre et avons
fermé la porte. Sa chambre était une sorte de zone sinistrée, couverte de couches
de vêtements, d’ordinateurs portables et de pièces de PCs qui nous entraient dans
les chaussettes et les pieds comme des cailloux. Son bureau était encore pire que
le sol, croûlant sous les livres et les bandes dessinées, et nous avons fini assis
sur le lit, ce qui m’allait très bien.
La gêne de croiser Van s’était quelque peu dissipée, et nous avons allumé la Xbox.
Elle était l’épicentre d’un nid de cables, dont certains filaient vers un antenne
WiFi qu’elle avait bricolée et installée sur le rebord de la fenêtre pour capter
le réseau sans fil des voisins. D’autres partaient vers une paire de vieux laptops
qu’elle avait transformés en moniteurs, juchés sur des supports et grouillants de
composantes électroniques visibles. Les écrans étaient sur les deux tables de nuit,
ce qui en faisait une excellente installation pour regarder des films ou pour
chatter depuis le lit — elle pouvait tourner les écrans de travers et se coucher
sur le flanc, et ils seraient bien orientés pour elle, de quelque manière qu’elle
se tourne.
Nous savions tous les deux pourquoi nous étions vraiment là, assis côte à côte et
serrés contre la table de nuit. Je tremblais un peu et j’avais la sensation aigüe
de la chaleur de sa jambe et de son épaule contre les miennes, mais j’avais besoin
de faire le rituel de m’authentifier sur Xnet, jeter un oeil à mes mails, et ainsi
de suite.
Il y avait un email d’un gamin dont la prédilection était de publier des vidéos
d’agents du DSI lancés dans des entreprises vraiment démentes — la dernière les
avait montrés occupés à démonter une poussette après d’un chien détecteur d’explosifs
s’y était intéressé ; ils en enlevaient les pièces avec des tournevis en pleine rue
dans la Marina pendant que les riches passaient devant la scène, en le regardant avec
de grands yeux et en s’étonnant de l’étrangeté de la chose.
J’avais publié un lien avec la vidéo, et il s’en était téléchargé un nombre de copies
complètement dingue. Il avait l’envoyée sur le mirroir Alexandria de l’Internet Archive,
en Égypte, qui hébergeait n’importe quoi gratuitement du moment que ce soit sous une
license Creative Commons qui laisse tout le monde la remixer et la partager. L’archive
américaine — dont les serveurs se trouvaient à Presidio, à quelques minutes seulement
de moi — s’était trouvée obligée d’effacer les vidéos au nom de la Sécurité nationale,
mais les archives d’Alexandrie s’étaient séparées et étaient devenue une organisation
propre prête à héberger tout ce qui embarassait les USA. Ce gosse — dont le pseudo
était Kameraspie — n’avait envoyé une vidéo encore meilleure, cette fois. Ca se passait
au portail de la mairie au Centre Civique, un grand bâtiment en forme de gâteau de
mariage, couvert de statues dans des petites alcôves, de dorures, de feuilles d’arbre
et de moulures. Le DSI avait un périmètre de sécurité autour du bâtiment, et la vidéo
de Kameraspie offrait une excellente vue de leur poste de garde, quand un type en
uniforme d’officier s’est approché, a présenté sa carte d’identité et a posé sa
serviette sur le tapis roulant du portique à rayons X.
Tout s’est bien passé jusqu’à ce que l’un des gens du DSI voie quelque chose qu’il
n’aimait pas dans l’imagerie à rayons X. Il a interrogé le Général, qui a levé les
yeux au ciel et a dit quelque chose d’inaudible (la vidéo était prise depuis l’autre
côté de la rue, apparemment avec un téléobjectif camouflé fait maison, de sorte que
la bande son enregistrait surtout les gens qui marchaient et les bruits de la
circulation).
Le Général et les types du DSI se sont lancés dans une discussion animée, et plus
ils argumentaient, plus nombreux étaient les agents du DSI aglutinés autours d’eux.
A la fin, le Général a secoué la tête avec agacement, a pointé son doigt sur la
poitrine du type du DSI, a ramassé sa serviette et a commencé à s’éloigner.
Les types du DSI lui ont hurlé dessus, mais il n’a pas ralenti. Son attitude
communiquait qu’il était complètement, totalement exaspéré.
Et c’est arrivé. Les agents du DSI ont couru après le Général. Kameraspie a ralenti
sa vidéo à partir de ce moment, pour que nous puissions bien voir, image par image
en slow-motion, le général se retournant à moitié, son expression de visage quelque
chose comme « jamais vous n’oserez me plaquer au sol », puis se muant en horreur
lorsque trois gardes géants du DSI lui sont rentrés dedans, l’ont propulsé de
travers, puis l’ont aggripé à mi-corps, comme une prise de rugby qui vous bousille
une carrière. Le Général — entre deux âges, cheveux gris acier, visage marqué et
digne — s’est écroulé comme un sac de pommes de terre, a rebondi deux fois, son
visage a frappé le trottoir et le sang a jailli de son nez.
Le DSI a ligoté le général, lui ficelant les chevilles et les poignets. Le Général
criait maintenant, il hurlait littéralement, son visage cramoisi sous le sang qui
coulait à flots de son nez. Ses jambes se sont convulsées dans le champs étroit de
la caméra. Les passants regardaient ce type dans son uniforme, qui se faisait
garoter, et l’on voyait sur son visage que c’était là le pire, cette humiliation
rituelle, cette dignité arrachée. Le clip s’est achevé.
« Oh mon cher tendre Bouddha », ai-je murmuré comme l’écran fondait au noir, en
relançant la vidéo. J’ai fait un signe de tête à Ange et lui ai montré le clip.
Elle a regardé sans un mot, la mâchoire pendant jusqu’à sa poitrine.
« Poste ça » a-t-elle dit. « Poste ça poste ça poste ça poste ça poste ça !!! »
Je l’ai publié. J’arrivais à peine à taper quand j’ai écrit mon billet, décrivant
ce que j’avais vu, ajoutant une note pour demander si quelqu’un pourrait identifier
le militaire sur la vidéo, au cas où quelqu’un saurait quelque chose à ce propos.
J’ai cliqué pour publier.
Nous avons regardé la vidéo. Nous l’avons regardée encore. Mon e-mail a sonné.
> J’ai positivement identifié ton gars — tu peux trouver sa bio sur Wikipédia.
> C’est le général Claude Geist. Il commandait la mission interarme  de maintien
> de la paix sous l’égide de l’ONU à Haïti.
J’ai vérifié la biographie. Il y avait une photographie du général à une conférence
de presse, et des notes sur son rôle dans la difficile mission à Haïti. C’était
clairement la même personne. J’ai mis le billet de blog à jour.
En théorie, c’était l’occasion pour Ange et moi de nous faire des câlins, mais ce
n’est pas ce que nous avons finalement fait. Nous avons parcouru les blogs du Xnet,
à la recherche d’autres témoignages où le DSI fouillait des gens, les brutalisait,
violait leur intimité. C’était un travaille familier, la même chose que j’avais faite
avec tous les enregistrements et les témoignages des émeutes dans le parc.
J’ai créé une nouvelle catégorie dans mon blog pour ça, AbusDAutorite, et j’ai
commencé à les catégoriser. Ange me fournissait constamment de nouveaux termes de
recherche à essayer et quand sa mère est rentrée, ma nouvelle catégorie avait
soixante-dix billets, dont la Une était constituée par l’arrestation du général
Geist à la Mairie.

J’ai travaillé tout le lendemain à mon papier sur les Best, en lisant Kerouac et
en surfant sur Xnet. J’avais prévu de retrouver Ange à l’école, mais j’avais la
pétoche à l’idée de retomber sur Van, alors je lui ai envoyé un SMS d’excuses pour
lui dire que je travaillais à mon rapport.
Toutes sortes d’excellentes suggestions pour AbusdAutorite arrivaient; des centaines,
petites et grands, photographiques ou audio. Le même se répendait. Il s’est répendu.
Le lendemain matin il y en avait encore plus. Quelqu’un a commencé un nouveau blog
intitulé AbusdAutorite qui en récoltait des centaines d’autres. Le dossier
s’épaississait. Nous étions en compétition pour les histoires les plus juteuses, les
photos les plus démentes.
L’accord avec mes parents prévoyait que je mangerais le petit déjeuner avec eux chaque
matin et que je leur parlerais de mes projets. Ils appréciaient que je lise Kerouac.
Ca avait été l’un de leurs livres préférés et il se trouvait qu’il y en avait une
édition dans la bibliothèque de la chambre de mes parents. Mon père l’a descendue
et je l’ai feuilletée. Il y avait des passages marqués au crayon, des pages cornées,
des notes dans la marge. Mon père avait vraiment adoré ce livre. Ca m’a rappelé des
temps meilleurs, quand mon père et moi pouvions discuter cinq minutes sans nous mettre
à hurler à propos du terrorisme, et nous avons passé un excellent petit déjeuner
à parler de la façon dont le roman était construit, et de toutes les aventures étranges.
Mais le lendemain matin, au petit déjeuner, ils étaient tous les deux collés à la radio.
« Abus d’Autorité — c’est la dernière mode sur le célèbre réseau Xnet de San Francisco,
et cela a capté l’attention du monde entier. Surnommé AdA, le mouvement est constitué de
“petits frères” qui surveillent les mesures anti-terroristes du Département de la
Sécurité Intérieure, en en relevant les échecs et les excès. Son cri de raliement est
une vidéo à la popularité virale où le général Claude Geist, un général trois-étoiles
à la retraite, se fait plaquer au sol par des officiers du DSI sur le trottoir devant
la mairie. Geist n’a pas fait de déclaration conernant cet incident, mais les commentaires
de jeunes agacés par la façon dont ils sont eux-mêmes traités ne se sont pas fait attendre
et sont furieux. »
« Le plus remarquable est l’attention mondiale qu’a reçu le mouvement. Des extraits de la
vidéo de Geist sont apparus en première page des journaux coréens, britanniques, allemands,
égyptiens et japonais, et les émissions du monde entier ont diffusé le clip aux heures de
grande audience. Le sujet a trouvé un souffle nouveau hier soir, lorsque le programme
d’actualités du soir de la British Broadcasting Corporation a passé un reportage spécial
sur le fait qu’aucune station ou agence de presse américaine n’avait rapporté l’incident.
Les commentaires sur le site de la BBC notent que la version de BBC Amérique n’a pas
non plus traité le sujet. »
Ils ont ensuite introduit quelques entretiens : des critiques de médias britaniques, un
gamin du Parti Pirate suédois qui a fait des remarques moqueuses sur la corruption de la
presse américaine, et un journaliste américain à la retraite vivant à Tokyo, et on ensuite
passé un court extrait d’Al-Jazeera, qui comparait les performances de la presse américain
et celles des médias d’informations en Syrie.
J’ai senti mes parents me scruter, qu’ils savaient ce que je fabriquais. Mais quand j’ai
débarassé mon assiette, j’ai vu qu’ils s’entre-regardaient. Mon père tenait sa tasse de
café tellement fort que ses mains tremblaient. Ma mère le contemplait.
« Ils essayent de nous discréditer », a finalement dit mon père. « Ils essayent de
saboter les efforts pour nous garder en sécurité. »
J’ai ouvert la bouche, mais ma mère m’a regardé dans les yeux et a secoué la tête. Je suis
donc monté dans ma chambre pour travailler à mon papier sur Kerouac. Quand j’ai eu entendu
la porte claquer deux fois, j’ai démaré ma Xbox et je me suis connecté au réseau.
> Salut M1k3y. Ici Colin Brown. Je suis producteur au programme
> d’information The National à la Canadian Broadcasting Corporation.
> Nous sommes en train de préparer un reportage sur le Xnet et nous
> avons envoyé un journaliste à San Francisco pour couvrir le sujet
> depuis là-bas. Est-ce que vous seriez intéressé à nous offrir une
> interview pour discuter de votre groupe et de ses activités ?
J’ai contemplé l’écran. Mon Dieu. Ils voulaient m’interviewer à propos de « mon groupe » ?
> Hum, non merci.
> Je préfère garder mon intimité. Et ce n’est pas “mon groupe”. Mais
> merci de faire ce reportage !
Une minute plus tard, un autre e-mail.
> Nous pouvons vous masquer et assurer votre anonymité.
> Vous vous doutez que le Département de la Sécurité Intérieure sera ravi
> de nous faire rencontrer son propre porte-parole. J’aimerais avoir
> votre version de l’histoire.
J’ai classé le e-mail. Il avait raison, mais j’aurais été fou de me prêter au jeu. Pour
ce que j’en savais, c’était un agent du DSI. J’ai lu un peu plus de Kerouac. Un autre
mail est arrivé. Même requête, mais une autre agence d’informations: KQED voulait me
rencontrer et enregistrer une interview pour la radio. Une station au Brézil. L’Australian
Broadcasting Corporation. Deutsche Welle. Toute la journée, les invitations de la presse sont
tombées. Toute la journée, je les ai déclinées poliment. Je n’ai pas beaucoup avancé dans
Kerouac ce jour-là.

« Tiens une conférence de presse » c’est ce qu’a dit Ange, comme nous étions assis à un
café près de chez elle ce soir-là. Je n’avais plus tellement envie de me rapprocher de
son école pour me retrouver coincé dans un bus avec Van.
« Quoi ? Tu es cinglée ? »
« Tu n’as qu’à le faire dans Pillage Mécanique. Juste, choisis un comptoir où on n’autorise
pas le PvP, et donne-leur une heure. Tu peux te connecter depuis ici. »
Le PvP, c’est le « Player-versus-Player », le combat entre joueurs. Certaines portions de
Pillage Mécanique sont des zones neutres, ce qui implique qu’on pourrait en théorie y
emmener une tonne de bleus de reporters sans avoir peur que des gamers les exterminent au
beau milieu de la conférence de presse.
« Je ne sais pas la première chose sur les conférences de presse »
« Oh, cherche sur Google. Je suis sûre que quelqu’un aura écrit un article sur comment
tenir une conférence de presse réussie. Franchement, si notre Président peut y arriver,
je suis sûre que toi aussi. Il a l’air d’à peine savoir nouer ses lacets sans aide. »
Nous avons commandé un rab de café.
« Vous êtes une femme très intelligente », ai-je fait.
« Et je suis belle, avec ça », a-t-elle répondu.
« Oui, il y a ça aussi ».

Chapitre 15

Ce chapitre est dcédié à Chapitres/Indigo, la grande chaîne canadienne.
Je travaillais, à Bakka, la librairie de Science-Fiction indépendante, quand Chapitres a ouvert son premier magasin à Toronto et j’ai su tout de suite qu’il se passait quelque chose de significatif, parce que deux de nos clients les plus intelligents et les mieux informés sont passés me raconter qu’ils avaient été engagés pour diriger le rayon Science-Fictions. Dès ses débuts, Chapitres a monté la barre de ce que les grandes librairies pouvaient être, en étendant ses heures d’ouverture, en s’adjoignant un café à l’atmosphère agréable avec de nombreuses places assises, en installant des terminaux de self-service à l’intérieur du magasin et en proposant la plus extraordinaire variété de titres.
Chapitres/Indigo

J’ai publié un billet de blog sur la conférence de presse avant même d’envoyer les invitations à la presse. Je voyais bien que tous ces journalistes voulaient voir en moi un chef, ou un général, ou un commandant suprême de la guerrilla, et je me suis dit qu’une bonne façon de régler ce problème serait d’avoir une  bande de Xnetters disponibles pour répondre aux questions aux aussi. Alors, seulement, j’ai envoyé des emails à la presse.

Les réponses sont allées de l’étonnement à l’enthousiasme — il n’y a eu que le reporter de Fox News pour se déclarer “scandalisée” que j’aie le culot de lui demander de jouer à un jeu vidéo pour passer dans son programme télé. Le reste semblaient trouver que ce serait une bonne idée, encore que pas mal d’entre eux voulaient un sérieux support technique pour les aider à se connecter au jeu.
J’ai choisi 20 heures, après le dîner. Ma mère m’avait cassé les pieds à propos de toutes les soirées que je passais en dehors de la maison, jusqu’à ce que je parle d’Ange, après quoi elle est devenue toute mièvre et m’a regardé tout le temps avec dans les yeux l’idée que son petit garçon était devenu un homme. Elle voulait rencontrer Ange, et j’ai utilisé ceci à mon avantage, en lui promettant de l’amener à la maison le lendemain soir à condition de pouvoir aller « au cinéma » avec Ange cette nuit.
La mère et la soeur d’Ange étaient encore sorties — elles n’étaient pas du genre à rester à la maison — ce qui me laissait avec Ange seuls dans sa chambre avec sa Xbox et la mienne. J’ai débranché l’écran d’une des tables de nuit et y ai branché ma Xbox pour que nous puissions ne connecter tous les deux en même temps.
Les deux Xboxes étaient en attente, connectées à Pillage Mécanique. Je tournais en rond.
« Tout va bien se passer », a-t-elle dit.
Elle a jeté un oeil à l’écran.
« Le Marché de Peter-le-Borgne a 600 joueurs présents ! »
Nous avions choisi Peter-Le-Borgne parce que c’était le marché le plus proche du coin de village où apparaissaient les nouveaux joueurs. Si les reporters n’étaient pas déjà des joueurs de Pillage Mécanique (ah ah) c’est là qu’ils se retrouveraient. Dans mon blog, j’avais demandé aux gens de traîner sur la route qui reliait Peter-le-Borgne au point d’entrée et de guider quiconque aurait l’air d’un reporter désorienté jusque chez Peter.
« Mais qu’est-ce que je vais bien pouvoir leur raconter ? »
« Tu réponds simplement à leurs questoins — et si tu n’aimes pas la question, tu l’ignores. Quelqu’un d’autre y répondra. Ca va aller.  »
« C’est complètement dingue. »
« Mais non, Marcus, c’est le plan parfait. Si tu veux vraiment emmerder le DSI, tu dois lui foutre la honte. Tu n’iras nulle part en essayant d’avoir plus de flingues qu’eux. Ta seule arme, c’est ta capacité à les présenter comme des crétins. »
Je me suis effondré sur le lit, et elle a attiré ma tête sur ses genoux pour me caresser les cheveux. J’avais essayé un certain nombre de coupes de cheveux différentes avant l’attentat, en les teignant de toutes sortes de couleurs bizarres, mais depuis que j’étais sorti de prison, j’avais cessé de m’y intéresser. Ils avaient poussé pour
devenir longs, mal fichus et crades, et j’étais passé dans la salle de bain pour les tondre à un centimètre, ce qui prenait zéro effort à entretenir et m’aidait à passer inapperçu quand je me promenais en clônant des Arphids. J’ai ouvert les yeux et j’ai plongé mon regard dans ses grands yeux marron derrière les lunettes. Ils étaient rouds, liquides et expressifs. Elle pouvait les exorbiter pour me faire rire,
ou les rendre doux et tristes, ou paresseux et ensommeillé d’une façon qui me réduisait à une flaque de pure excitation sexuelle.
C’est ce qu’elle me faisait à ce moment précis.
Je me suis redressé lentement et je l’ai prise dans mes bras. Elle m’a serré. Nous nous sommes embrassés. Elle embrassait étonnamment bien. Je sais bien que je l’ai déjà mentionné, mais ça vaut la peine d’être répété. Nous nous embrassions beaucoup, mais pour une raison ou une autre nous nous arrêtions toujours avant que ça ne devienne trop sérieux.
A ce moment, j’avais envie d’aller plus loin. J’ai trouvé la couture de son t-shirt et j’ai tiré. Elle a levé les mains au-dessus de sa tête et s’est éloignée de quelques centimètres. Je savais qu’elle allait faire ça. Je le savais depuis la nuit dans le parc.
Peut-être que c’était pour ça que nous n’étions pas allés plus loin — je savais que je ne pouvais pas compter sur elle pour reculer, et ça me faisait un peu peur.
Mais je n’avais plus peur. L’imminance de la conférence de presse, les disputes avec
mes parents, l’attention internationale, l’impression qu’il y avait un mouvement qui
remuait dans toute la ville comme une boule de flipper folle — ça me donnait la chair
de poule et faisait chanter mon sang. Et elle était belle, et intelligente, et drôle,
et j’étais en train de tomber amoureux.
Son t-shirt a glissé, elle s’est cambrée pour l’aider à passer par-dessus ses
épaules. Elle a passé ses mais derrière le dos et fait quelque chose, et son
soutien-gorge est tombé. J’ai regardé avec de grands yeux, sans bouger ni respirer,
et alors elle a attrapé mon t-shirt et l’a tiré par-dessus ma tête, m’a pris à
bras-le-corps et a attiré ma poitrine nue contre la sienne.
Nous avec roulé sur le lit en nous touchant et en pressant nous corps l’un contre
l’autre en haletant. Elle m’a embrassé sur toute la poitrine, et j’en ai fait de même
pour elle. Je ne respirais plus, ne pensais plus, je ne pouvais plus que bouger,
embrasser, lécher et caresser.
Nous nous sommes défiés d’aller plus loin. Je lui ai déboutonné ses jeans. Elle a
ouvert les miens. J’ai descendu sa braguette, elle en a fait autant pour moi et a
descendu mes jeans. J’ai tiré sur les siens. Un instant après, nous étions tous les
deux nus, à l’exception de mes chaussettes, que j’ai épluchées avec mes orteils.
C’est alors que nous avons vu le réveil à côté du lit, qui était depuis longtemps
tombé sur le sol et restait là à nous illuminer de son cadran.
« Merde », ai-je glappi, « ça commence dans deux minutes ! »
Je n’arrivais pas à croire que j’allais m’arrêter, à un moment pareil. Je veux dire,
si on m’avait demandé
« Marcus, tu es sur le point de baiser pour la première fois DE TA VIE, est-ce que
tu t’arrêterais si je lançais cette bombe nucléaire dans la même chambre ? », la
réponse aurait été un NON retentissant et sans équivoque.
Et nous avons arrêté pour ça.
Elle m’a attrapé, a attiré mon visage contre le sien et m’a embrassé jusqu’à ce que
je croie m’évanouir, puis nous avons tous les deux attrapé nos habits et nous nous
sommes plus ou moins habillés, nous avons récupéré nos claviers et nos souris, et
nous sommes partis pour le marché de Peter-Le-Borgne.

On voyait très bien qui venait de la presse: c’étaient les bleus dont les automates
avaient l’air ivres, oscillant d’un côté à l’autre, à essayer de se faire aux
contrôles, pressant de temps en temps une mauvaise touche qui leur faisait offrir
tout ou part de leurs inventaire à des étrangers, ou leur donnant involontairement
calins et coups de pieds. Les Xnetters se voyaient très bien, eux aussi : nous
jouions tous à Pillage Mécanique dès que nous avions un peu de temps libre (ou
que nous n’avions pas envie de faire nos devoirs), et nous avions des automates
modifiés, armés jusqu’aux dents et dont les clefs qui dépassaient de nos dos étaient
piégées et auraient explosé quiconque aurait voulu les voler pour nous faire épuiser
l’énergie de nos ressorts.
Quand je suis apparu, un message d’état du système a affiché M1K3Y EST ARRIVÉ CHEZ
PETER-LE-BORGNE — SALUT MOUSSAILLON NOUS OFFRONS DE BONS PRIX POUR DU BUTIN DE QUALITÉ.
Tous les joueurs sur l’écran se sont immobilisés, puis se sont aglutinés autour de moi.
Le chat a exposé. J’ai pensé à activer les messages vocaux et à prendre un casque avec
micro, mais vu le nombre de gens qui essayaient de parler en même temps, j’ai compris
à quel point ce serait le chaos. Le texte était bien plus facile à suivre et ils ne
pourraient pas trafiquer les citation (hé hé).

J’avait déjà exploré l’endroit avec Ange — j’aimais bien faire des raids avec elle,
puisque nous pouvions nous remonter mutuellement nos automates. Il y avait une
éminence sur une pile de boites de rations de sel sur laquelle je pouvais me tenir
pour voir tout le marché.
> Bonsoir et merci à tous d’être venus.
> Je m’apelle M1k3y et je ne suis le chef de rien du tout.
> Autour de vous, vous avez des Xnetters qui ont autant de choses
> à dire que moi sur ce qui nous motive. J’utilise Xnet parce que
> je crois en la liberté et en la Constitution des Etats-Unis
> d’Amérique. J’utilise Xnet parce que le DHS a transformé ma ville
> en un Etat policier où nous sommes tous soupçonnés de terrorisme.
> J’utilise Xnet parce que je pense qu’on ne peut pas défendre la
> liberté en faisant un torchon de la Charte des Droits. J’ai étudié
> la Constitution dans une école de Californie et j’ai été éduqué à
> aimer mon pays pour sa liberté. Si j’ai une philosophie, c’est
> celle-ci:
> « Les gouvernements sont institués par les hommes, tirent leurs justes pouvoirs
du consentement de ceux qu’ils gouvernent, et lorsque toute forme de gouvernement
devient hostile à ces buts, c’est le droit du peuple de le modifier ou de l’abolir,
et d’instituer un nouveau gouvernement, en basant ses fondations sur ces principes,
et en organisant ses pouvoirs de telle façon qu’ils concourent à sa sécurité et à
son bonheur.»
> Ce n’est pas moi qui ai écrit ça, mais j’y crois. Le DSI ne gouverne pas avec mon
assentiment.
> Merci.

J’avais rédigé ceci la veille, en échangeant des brouillons avec Ange. Le copier-
coller n’a pris qu’un seconde, mais ça a pris un moment pour que tout le monde
le lise dans le jeu. Beaucoup des Xnetters ont clamé leur approbation, poussant
de grands “hourrah” de pirates en brandissant leurs sabres, leurs perroquets
croassant et voletant au-dessus de leur tête. Graduellement, les journalistes
sont arrivés au bout de leur lecture. Le chat défilait à toute vitesse, tellement
vite qu’on pouvait à peine lire, beaucoup des Xnetters émettant des “exactement”,
des “l’Amérique, tu l’aimes ou tu la quittes”, des “Retourne chez toi, DSI” et
“l’Amérique hors de San Francisco”, tous slogans très à la mode dans la blogosphère
du Xnet.

> M1k3y, ici Priya Rajneesh, de la BBC. Vous dites
> que vous n’être le chef d’aucun mouvement, mais
> pensez-vous que le mouvement existe ?

Beaucoup de réponses. Certains pensaient qu’il n’y avait pas de mouvement,
d’autres qu’il y en avait bien un, et beaucoup de gens avaient leur idée
à eux sur le nom qu’il devrait avoir : Le Xnet, les Petits Frères, les
Petites Soeurs, et mon préféré : les Etats-Unis d’Amérique.
L’ambiance était vraiment forte. J’ai laissé faire, en me demandant ce que je
pourrait ajouter. Quand j’ai eu trouvé, j’ai tapé:
> Je pense que ceci répond à votre question, n’est-ce pas ? Il se pourrait
qu’il y ait un mouvement, ou plusieurs, et qu’il s’appelle Xnet ou autre chose.

> M1k3y, je suis Doug Christensen pour le Washington Internet Daily.
> Que pensez-vous que le DSI devrait faire pour prévenir une
> nouvelle attaque à San Francisco, si ce qu’ils font en ce moment
> ne réussit pas ?

Encore du bavardage. Beaucoup de gens disaient que les terroristes et le
gouvernement étaient les mêmes personnes — soit littéralement, soit pour
dire qu’ils étaient aussi nuisibles les uns que les autres. Certains disaient
que le gouvernement saurait comment attraper les terroristes mais préférait n’en
rien faire parce que les “présidents de guerre” étaient faciles à faire ré-élire.

> Je ne sais pas. Je n’en n’ai vraiment aucune idée.
> Je me pose beaucoup cette question parce que je n’ai aucune
> envie qu’on me fasse sauter, ou qu’on fasse sauter ma ville.
> Mais j’ai au moins trouvé ceci : si la tâche du DSI est de nous
> garder en sécurité, ils ont échoué. De toutes les stupidités qu’ils
> ont mises en oeuvre, aucune n’empêcherait de faire sauter un autre
> pont. Nous suivre à la trace à travers la ville ? Nous arracher nos
> libertés ? Traiter les dissidents de traîtres ? Le but du terrorisme,
> c’est de nous terroriser. Moi, c’est le DSI qui me terrifie. Je n’ai
> pas mon mot à dire sur ce que les terroristes pourraient me faire,
> mais si nous sommes dans un pays libre, je devrais au moins pouvoir
> m’exprimer sur ce que mes propres flics me font. Je devrais pouvoir
> les empêcher de me terroriser.
> Je sais que ce n’est pas une très bonne réponse. Veuillez m’en excuser.

> Que voulez-vous dire quand vous dites que le DSI n’arrêterait pas des
> terroristes ? Comment le savez-vous ?

> Qui êtes-vous ?

> Je travaille pour le Sydney Morning Herald.

> J’ai 17 ans. Je ne suis pas un étudiant particulièrement brillant
> ni rien. Mais même ainsi, j’ai trouvé comment mettre sur pied
> un Internet qu’ils ne peuvent pas mettre sur écoute. J’ai compris
> comment brouiller leur technologie de localisation des personnes.
> Je peux transformer des innocents en suspects et des coupables en
> innocents, pour ce qu’ils en savent. Je pourrais passer du métal
> dans un avion ou tromper leur liste des personnes interdites de vol.
> J’ai compris comment faire tout ça en lisant Internet et en y
> réfléchissant. Si je peux le faire, les terroristes aussi. Ils
> prétendent nous avoir retirer la liberté pour nous donner la
> sécurité. Est-ce que vous vous sentez en sécurité ?

> En Australie ? Oh, oui, ça va encore.

Les pirates se sont tous esclaffés.
D’autres journalistes on posé des questions. Certains sympatisaient, d’autres
étaient hostiles. Quand je me suis senti fatigué, j’ai passé mon clavier à Ange
et je l’ai laissée être M1k3y un moment. De toute façon, je n’avais pas
l’impression que M1k3y et moi étions la même personne. M1k3y, c’était le genre
de gamin qui parle à la presse internationale et qui inspire un mouvement. Marcus
se faisait suspendre de son lycée, se disputait avec son père et se demandait s’il
était assez bien pour sa copine qui décoiffait.
A 23 heures, j’en avais eu assez. Et de plus, mes parents m’attendaient à la
maison. Je me suis déconnecté du jeu, Ange en a fait autant, et nous sommes
restés alongés un moment. J’ai pris sa main et je l’ai serrée fort. Nous nous
sommes tenus dans les bras l’un de l’autre. Elle m’a embrassé dans le cou et
a murmuré quelque chose.
- Quoi ?
- J’ai dit « je t’aime », a-t-elle répondu. Quoi, tu veux que je t’envoie un
télégramme ?
- Ouah !
- Ca te surprend à ce point, hein ?
- Non. Hum. C’est juste que… j’étais sur le point de te dire la même chose.
- Bien sûr, oui, a-t-elle dit en me mordant le bout du nez.
- C’est juste que je n’ai jamais dit ça avant, ai-je répondu. Alors il fallait
que je me prépare.
- Tu ne l’as toujours pas dit, tu sais. Ne crois pas que je n’aie pas remarqué.
Nous autre, les filles, on note ce genre de choses.
- Je t’aime, Ange Carvelli. ai-je dit.
- Je t’aime aussi, Marcus Yallow.

Nous nous sommes embrassés, et j’ai commencé à respirer pronfondément, et elle
aussi. C’est alors que sa mère a frappé à la porte.
- Angela, a-t-elle dit, je pense qu’il serait temps pour ton ami de rentrer
chez lui, tu ne penses pas ?
- Oui, Maman, a-t-elle dit, en faisant le geste de donner un coup de hache.
Pendant que je mettais mes chaussures, elle murmurait: « et ils diront, cette
Angella, c’était une jeune fille tellement bien, qui aurait cru une chose pareille,
tout ce temps qu’elle passait dans le jardin, à aider sa mère en aiguisant la hache. »
J’ai ri. « Tu ne sais pas à quel point tu t’en sors à bon compte. Jamais mes parents
ne nous laisseraient seuls dans ma chambre jusqu’é 11 heures du soir. »
- Onze heures trois quart, a-t-elle dit, en regardant son réveil.
- Oh, merde ! ai-je glappi en nouant mes chaussures.
- File ! a-t-elle dit. Cours et sois libre ! Regarde bien des deux côtés en
traversant la route ! Ecris-moi si tu trouves du travail ! Ne t’arrête pas pour
un baiser ! Si tu n’es pas dehors à dix, vous aurez de sérieux ennuis, jeune homme.
Un. Deux. Trois.
Je l’ai fait taire en sautant sur le lit, en atterrissant sur elle et en l’embrassant
jusqu’à ce qu’elle arrête de compte. Satisfait de ma victoire, j’ai dévalé l’escalier,
ma Xbox sous le bras.
Sa mère était juste en bas. Nous nous étions rencontrés une ou deux fois. Elle
avait l’air d’une version plus âgée et plus grande d’Angela — Ange disait que
c’était son père le plus petit — avec des lentilles de contact au lieu des lunettes.
Elle semblait m’avoir classé dans la catégorie des gens bien, dans le doute, et
j’appréciais.
- Bonne nuit, Madame Carvelli, ai-je dit.
- Bonne nuit, Monsieur Yallow, a-t-elle répondu.
C’était l’un de nos petits rituels, depuis que je l’avais appelée Madame Carvelli
quand nous nous étions vus pour la première fois. Je me suis retrouvé debout,
tout gêné devant la porte.
- Oui ? a-t-elle fait.
- Hum, ai-je répondu, merci pour votre hospitalité.
- Vous êtes toujours le bienvenu dans cette maison, jeune homme.
- Et merci pour Ange, ai-je dit finalement, et me détestant de dire quelque chose
d’aussi bête.
Mais elle a fait un grand sourire et m’a pris dans ses bras.
- Je t’en prie, c’était un plaisir, a-t-elle répondu.

Pendant tout le trajet en bus, j’ai repensé à la conférence de presse, repensé à
Ange nue se débattant avec moi sur le lit, repensé à sa mère qui me souriait en
me reconduisant. Ma mère m’attendait. Elle m’a demandé comment avait été le film
et je lui ai donné la réponse préparée à l’avance d’après les critiques lues dans
le Bay Guardian. En m’endormant, la conférence de presse m’est revenue. J’en
étais vraiment fier. Ca avait été tellement bien que tous ces journalistes
prestigieux apparaissent dans le jeu, nous écoutent, moi et tous les autres
qui partagions les mêmes valeurs. Je me suis endormi le sourire aux lèvres.

J’aurais dû être moins stupide.
CHEF DE XNET : JE PEUX PASSER DU MÉTAL DANS UN AVION
LE DSI N’A PAS MON AUTORISATION POUR GOUVERNER
LES GOSSES DU XNET: LES USA HORS DE SAN FRANCISCO
En encore, ça, c’était les meilleurs titres. Tout le monde m’a envoyé les articles
pour que je blog dessus, mais c’était la dernière chose dont j’avais envie.
Je ne sais comment, j’avais tout fait rater. Les médias étaient venus à ma conférence
de presse et en avaient conclu que nous étions soit des terroristes, soit manipulés
par des terroristes. Le pire était la reporter de Fox News, qui avait apparemment
fini par venir quand même, et qui nous avait consacré un commentaire de dix minutes
où il discourait sur notre « trahison criminelle ». Son slogan, répété par toutes
les agences de presse que j’ai pu trouver, était : « ils prétendent ne pas avoir
de nom. Je vais leur en trouver un. Ces enfants gâtés, nous allons les appeler
Cal-Quaida. Ils font le travail des terroristes sur le front de l’intérieur.
Lorsque — pas si, mais lorsque — la Californie subira de nouveaux attentats, ces
sales mouflets auront autant de comptes à rendre que la maison des Saud. »
Les chefs du mouvement pacifiste nous ont dénoncés comme éléments extrémistes. Un
type est venu à la télé pour nous accuser d’être une fabrication du DSI, inventée
pour les discréditer.
Le DSI a tenu sa propre conférence de presse pour annoncer un doublement des mesures
de sécurité dans San Francisco. Ils ont présenté un cloneur d’Arphid trouvé quelque
part et en ont fait la démonstration, en l’utilisant pour simuler un vol de voiture,
et ont conseillé la vigilance à l’égard de jeunes aux comportement suspect,
particulièrement dont les mains ne seraient pas bien en vue.
Ils ne plaisantaient pas.
J’ai fini mon article sur Kerouac et j’ai commencé celui sur le Summer of Love, l’été
de 1967 où les pacifistes et les hippies avaient convergé sur San Francisco. Les gens
qui avaient fondé Ben et Jerry — eux-mêmes de vieux hippies — avaient fondé un musée
des hippies dans Haight, et il y avait d’autres archives et expositions un peu partout
dans la ville. Mais il n’était pas facile de circuler. A la fin de la semaine, je me
subissais en moyenne quatre fouilles au corps par jour. Les flics contrôlaient mon
identité et me demandaient pourquoi j’étais dans la rue, et scrutaient méticuleusement
la lettre de Chavez qui annonçait ma suspension. Je m’en suis tiré à bon compte: personne
ne m’a fait arrêter. Mais tout le monde dans Xnet n’a pas eu autant de chance.
Chaque soir, le DSI annonçait de nouvelles arrestations, des “meneurs” et des “agents”
du Xnet, toutes personnes dont jamais je n’avais entendu parler, paradées à la télévision
avec leurs lecteurs d’Arphid et les autres appareils qu’ils avaient transporté dans
leurs poches. Ils annonçaient que les gens « donnaient des noms », compromettaient le
« réseau Xnet » et que d’autres arrestations suivraient prochainement. Le nom de « M1k3y »
s’entendait souvent.
Mon père adorait ça. Lui et moi regardions les nouvelles ensemble, lui, ravi, et
moi, recroquevillé dans mon fauteuil en paniquant silencieusement.
« Tu devrais voir les trucs qu’on va utiliser sur ces mômes, a dit mon père. Je les
ai vus en action. Ils vont attraper quelques-uns de ces gosses, vérifier leurs listes
d’amis dans leurs chats et les carnets d’adresse de leurs téléphones, chercher les noms
qui se recoupent, reconnaître des schémas, arrêter d’autres gosses. Ils vont se
détricotter comme un vieux pull-over. »
J’ai annulé le dîner chez nous avec Ange, et j’ai commencé à passer de plus en plus de
temps chez elle. Tina, la petite soeur d’Ange, a commencé à m’appeler « l’Invité »,
comme dans « est-ce que l’Invité dînera avec moi ce soir ? »
J’aimais bien Tina. La seule chose qui l’intéressait était de sortir faire la fête et
rencontrer des garçons, mais elle était marrante et entièrement loyale à Ange. Une nuit
où nous faisions la vaisselle, elle s’est essuyé les mains et m’a dit, sur le ton de la
conversation, « tu sais, tu m’as l’air d’un bon gars, Marcus. Ma soeur est dingue de toi
et je t’aime bien moi aussi. Mais je dois te dire une chose : si tu lui brises le coeur,
je te retrouverai et je te ferai passer ton scrotum par-dessus la tête. Ca n’est pas joli
à voir. »
Je lui ai assuré que je préfèrerais me tirer moi-même le scrotum par-dessus la tête que
de faire du mal à Ange, et elle a acquiescé. « Du moment que nous sommes au clair sur
ce point ».
- Ta soeur est cinglée, ai-je dit à Ange comme nous étions couchés sur son lit en lisant
les blogs de Xnet. C’est l’essentiel de ce que nous faisions : nous amuser et lire Xnet.
- Est-ce qu’elle t’a fait sa sortie sur les scrotums ? Je déteste quand elle fait ça. Tu
sais, c’est juste qu’elle aime le mot « scrotum », il n’y a rien de personnel là-dedans.
Je l’ai embrassée. Nous avons lu encore un moment.
- Écoute ça, s’est-elle exclamée. La police prévoit quatre à six cent arrestations ce
week-end dans ce qu’ils qualifient de coup de filet le plus ambitieux jusqu’à aujourd’hui
dans les milieux des dissidents Xnet.
J’ai eu envie de vomir.
- Il faut que nous fassions cesser ça, ai-je répondu. Tu sais qu’il y a des gens qui
font encore plus de brouillage pour montrer qu’on ne les intimide pas ? Ce n’est pas de
la folie furieuse ?
- Je pense que c’est courageux, a-t-elle fait. Nous ne pouvons pas nous laisser
terroriser jusqu’à en devenir dociles.
- Quoi ? Non, Ange, Non. Nous ne pouvons pas laisser des centaines de gens aller en
prison. Tu n’as pas vu ça. Moi, oui. C’est pire que ce que tu peux imaginer.
- J’ai une imagination assez fertile.
- Non, arrête. Sois sérieuse trois secondes. Je refuse de faire ça. Je n’enverrai pas
des gens en prison. Si je le faisais, c’est que je serais le type que Van croit que
je suis.
- Marcus, je suis sérieuse. Tu crois que ces gens ignorent qu’ils risquent la prison ?
Ils croient en la cause. Toi aussi. Reconnais-leur le mérite de savoir dans quoi ils
se lancent. Ca n’est pas à toi de décider les risques qu’ils peuvent prendre ou non.
- C’est ma responsabilité parce que si je leur dis d’arrêter, ils arrêteront.
- Je croyais que tu n’étais pas leur chef ?
- Je ne le suis pas, évidemment que non. Mais je n’y peux rien s’ils voient en moi
leur source d’inspiration. Et tant qu’ils le feront, j’aurai la responsabilité de
leur sécurité. Tu comprends, n’est-ce pas ?
- Tout ce que je comprends, c’est que tu te prépares à tout laisser tomber au
premier signe de problème. Je me dis que tu as peur qu’ils t’identifient.
- Tu es injuste, ai-je répondu en me redressant et en m’éloignant d’elle.
- Vraiment ? Rappelle-moi qui a failli avoir un arrêt cardiaque quand il a cru que
son identité secrète était découverte ?
- Ca n’avait rien à voir, ai-je répondu. Ca n’est pas moi la question. Tu sais bien
que ça n’est pas le cas. Pourquoi est-ce que tu te mets dans cet état ?
- Mais pourquoi est-ce que toi tu te mets dans cet état ? Pourquoi est-ce que tu
n’assumes pas d’être le type assez brave pour avoir démaré tout ceci ?
- Ca, ça n’est pas de la bravoure, c’est du suicide !
- Mélodrame adolescent à deux balles, M1k3y
- Ne m’appelle pas comme ça !
- Quoi , « M1k3y » ? Pourquoi pas, M1k3y ?
J’ai mis mes chausures. J’ai ramassé mon sac. Je suis rentré à la maison.

> Pourquoi je ne brouille pas.
> Je ne vais dire à personne ce qu’il doit faire, parce que
> je ne suis le chef de personne, quoi qu’en pense Fox News.
> Mais je vais vous dire ce que je prévois de faire. Si vous
> pensez que c’est la chose à faire, peut-être en ferez-vous
> autant.
> Je ne vais pas brouiller. Pas cette semaine. Peut-être pas
> non plus la suivante. Ce n’est pas parce que j’ai peur. C’est
> parce que je suis assez malin pour savoir que je suis mieux
> en liberté qu’en prison.
> Ils ont trouvé comment contrer notre tactique, alors nous
> allons trouver une nouvelle tactique. Peu m’importe ce que
> sera cette nouvelle tactique, je veux juste qu’elle fonctionne.
> Il est stupide de se laisser arrêter. Ca n’est du brouillage
> que si vous ne vous faites pas prendre.
> Il y a une autre raison de ne pas brouiller. Si vous vous faites
> prendre, ils peuvent se servir de vous pour attraper vos amis,
> et leurs amis, et leurs amis à eux. Ils peuvent arrêter vos
> amis même s’ils ne vont pas sur Xnet, parce que le DHS est comme
> un taureau furieux et ils ne vont pas exactement se torturer à
> l’idée d’arrêter des innocents.
> Je ne vous dis pas quoi faire. Mais le DSI est bête, et nous sommes
> malins. Le brouillage prouve qu’ils ne peuvent pas combattre le
> terrorisme, parce qu’ils ne sont même pas capables d’arrêter une
> bande de gamins. Si vous vous faire prendre, ça leur donnera l’air
> d’être plus malins que nous.
> ILS NE SONT PAS PLUS MALINS QUE NOUS ! Nous sommes plus malins qu’eux.
> Trouvons une façon de les brouiller, quel que soit le nombre de flics
> qu’ils mettent dans les rues de notre ville.

J’ai publié. Je suis allé au lit.
Ange m’a manqué.

Ange et moi n’avons pas parlé pendant les quatre jours suivants, puis il a
été temps de retourner au lycée. Je l’aurais presque appelée un million de
fois, je lui avais écrit des milliers de mails et de SMS que je n’ai jamais
envoyés. Et je me retrouvais en cours de Sciences Sociales, où Madame Andersen
m’accueillait avec une courtoisie sarcastiquement volubile, me demandant
comment s’étaient passées mes « vacances ». Je me suis assis sans répondre.
J’ai entendu Charles ricaner.
Elle nous a donné un cours sur la Destinée Manifeste, l’idée que les Américains
sont destinés à être les maîtres du monde entier (ou du moins c’est ce dont ça
avait l’air dans sa bouche), et a essayé de me provoquer à dire quelque chose
qui lui donnerait un prétexte pour m’expulser. J’ai senti les yeux de la classe
entière posés sur moi, ce qui m’a rappelé M1k3y et ceux qui le considéraient
comme un modèle. J’avais la nausée à force que des gens me voient ainsi. Ange
me manquait.
J’ai traversé le reste de la journée sans jamais laisser de prise à quoi que ce
soit. Je ne pense pas avoir dit plus de huit mots. Finalement ça a été fini et
j’ai pu sortir, cap sur le portail et la stupide Mission et ma maison absurde.
J’étais à peine sorti de l’enceinte quand quelqu’un m’est rentré dedans. C’était
un jeune sans-abri, peut-être mon âge, peut-être plus jeune. Il portait un long
manteau graisseux, une paire de jeans trop grands, et des baskets moisies qui
avaient l’air d’être passées dans un broyeur. Ses longs cheveux pendaient sur son
visage, et il portait une barbe qui lui dégoulinait de la gorge jusqu’au col de
son pull de tricot à la couleur indéfinie. J’ai remarqué tout ça alors que nous
étions tous les deux étalés sur le trottoir, pendant que les gens marchaient
autour de nous en nous lançant des regards curieux. Il semble qu’il me soit
rentré dedans en se pressant pour rejoindre Valencia, courbé en deux par le
poids d’un sac à dos qui traînait à côté de lui sur le trottoir, couvert de
petits dessins géométriques au marqueur.
Il s’est redressé sur ses genoux et s’est balancé d’avant en arrière, comme
s’il était ivre ou s’était frappé la tête.
- Désolé, mon pote. A-t-il dit. Je ne t’avais pas vu. Tu t’es fait mal ?
Je me suis assis moi aussi. Je n’avais mal nulle part.
- Hum, non, ça va.
Il s’est levé et m’a souri. Ses dents étaient étonnamment blanches et droites,
comme une publicité pour une clinique orthodontique. Il m’a tendu la main, et sa
poigné était puissante et ferme.
- Je suis vraiment désolé.
Sa voix était aussi claire et intelligente. Je m’attendais à ce qu’il parle comme
l’un de ces ivrognes qui parlent tous seuls en écumant la Mission tard le soir,
mais il s’exprimait comme un libraire cultivé.
- Aucun problème, ai-je dit.
Il m’a tendu la main a nouveau.
- Zeb, s’est-il présenté
- Marcus.
- Enchanté, Marcus, a-t-il fait. J’espère te retomber dessus à l’occasion !
En riant, il a récupéré son sac, a tourné les talons et est parti à toute vitesse.

J’ai marché le reste du trajet vers la maison dans un état de confusion mentale
stupéfait. Ma mère était à la table de la cuisine et nous avons bavardé un peu
de tout et de rien, comme nous faisions avant avant que tout ne devienne différent.

J’ai emprunté les escaliers vers ma chambre et me suis écroulé sur une chaise.
Pour une fois, je n’avais aucune envie de me connecter à Xnet. J’y avais jeté un
coup d’oeil le matin même avant d’aller au lycée, pour me rendre compte que mon
billet avait suscité une monstrueuse controverse entre ceux qui partageaient mon
avis et ceux qui prenaient souverainement mal que je leur conseille d’abandonner
leur sport préféré.
J’avais trois mille projets en cours quand tout ça avait commencé. Je construisais
un sténopé en légos, j’avais expérimenté avec la photographie par cerf-volant en
utilisant un vieil appareil photo muni d’un déclancheur en pâte à modeler, que
j’étirais au lancement et qui reprenait lentement sa forme, déclanchant des prises
de vue à intervalle régulier. J’avais un amplificateur à lampes que j’avais monté
dans une boite de conserve d’huile d’olive antique, rouillée et bosselée qui avait
l’air d’une découverte archéologique — quand j’aurais fini, j’avais prévu de
construire une station pour mon smartphone, et un set de haut-parleurs en surround
5.1 en boîtes de thon. J’ai jeté un oeil sur mon atelier et fini par ramasser le
sténopé. Assembler des légos avec méthodes, voilà exactement ce qu’il
me fallait. J’ai enlevé ma montre et la grosse bague à deux doigts qui figurait un
singe et un ninja prenant du champs avant de se combattre, et les ai déposées dans
une petite boîte que j’utilisais comme vide-poches pour tout le bric-à-brac que
je mettais dans mes poches et autour de mon cou avant de mettre les pieds dehors
pour commencer la journée : téléphone, porte-monnaie, clefs, détecteur de Wifi,
monnaie, batteries, cables… J’ai tout déversé dans la boîte, et je me suis
retrouvé à tenir quelque chose que je ne me souvenais pas avoir jamais mis là.
C’était un bout de papier, gris et doux comme de la flanelle, effiloché sur les
bords où on l’avait arraché à une plus grande feuille de papier. Il était couvert
de l’écriture la plus fine et soigneuse que j’aie jamais vue. Je l’ai déplié et
l’ai examiné. L’écriture recouvrait les deux côtés, partant du coin en haut à
gauche d’un des côtés et courant jusqu’à une signature griphonée sur le coin
en bas à droite de l’autre face. La signature disait simplement: ZEB.
Je l’ai ramassé et j’ai commencé à lire.

> Cher Marcus,
> tu ne me connais pas mais moi, je te connais. Depuis
> les trois mois derniers, depuis que le pont de Bay Bridge
> a sauté, j’ai été détenu sur Treasure Island. J’étais dans
> la cour le jour où tu as parlé à cette fille asiatique et
> qu’on t’a plaqué au sol. Tu as été courageux. Je te félicite.
> J’ai eu une appendicite le lendemain et je me suis retrouvé à
> l’infirmerie. Dans le lit voisin, il y avait un type du nom de
> Darryl. Nous sommes restés en convalescence tous les deux pendant
> longtemps, et d’ici à ce que nous allions mieux, nous étions
> devenus trop embarassants pour qu’ils nous libèrent. Alors ils
> ont decidé que nous devions vraiment être coupables. Ils nous
> ont interrogés chaque jour. Tu as subi leurs interrogatoires, je
> sais. Imagine ça pendant des mois. Darryl et moi avons fini par
> partager une cellule. Nous savions qu’elle était sous écoute,
> alors nous ne parlions que de sujets sans intérêt. Mais la nuit,
> quand nous étions dans nos lits, nous nous tapotions des messages
> en code Morse (j’ai toujours su que ma passion pour la radio
> amateur finirait par servir un jour). D’abord, leurs questions
> étaient le même genre d’idiotie que toujours, qui avait fait le
> coup, comment ils l’avaient fait. Mais après un moment, ils sont
> passés à des questions sur Xnet. Bien sûr, je n’en n’avais jamais
> entendu parler. Mais ça ne les empêchait pas de continuer à
> demander. Darryl m’a dit qu’ils lui avaient apporté des clôneurs
> d’Arphid, des Xboxes, toute sorte de technologie, et ont exigé
> qu’il leur dise qui utilisait ça, où ils avaient appris à les
> bricoler. Darryl m’a raconté vos jeux et les trucs que vous
> avez appris. En particulier : le DSI nous a posé des questions
> sur nos amis. Qui connait qui ? Quel est leur signalement ?
> S’ils avaient des opinions politiques ? S’ils avaient des
> ennuis avec leur école ? Avec la police ? Nous appelons la
> prison “Guantanamo-sur-la-Baie”. Ca va faire une semaine que
> je suis sorti et je ne pense pas que qui que ce soit sache que
> leurs fils et leurs filles sont détenus en plein milieu de la
> Baie. La nuit, nous entendions des rires et le bruit des fêtes
> sur la côte. Je suis sorti la semaine dernière. Je ne vais pas
> te dire comment, au cas où ce billet tomberait dans de mauvaises
> mains. Peut-être que d’autres pourraient suivre la même route.
> Darryl m’a expliqué comment te retrouver et m’a fait promettre
> de te dire ce que je savais quand je reviendrais. Maintenant que
> c’est fait, je file d’ici. D’une manière ou d’une autre, je
> quitte ce pays. Que l’Amérique aille se faire mettre. Garde
> courage. Ils sont peur de toi. Botte-leur le cul de ma part.
> Ne te fais pas prendre.
> Zeb.

J’avais les yeux humides en finissant le billet. J’avais un briquet jetable
quelque part sur mon bureau, que j’utilisais de temps en temps pour brûler
l’isolation de fils électriques ; je l’ai pêché et l’ai rapproché du billet.
Je savais que je devais à Zeb de le détruire et de m’assurer que personne
d’autre ne le verrait jamais, au cas où il pourrait mener à lui, là où il
allait. J’ai rapproché la flamme et le billet, mais je n’y suis pas arrivé.
Darryl. Avec toutes âneries sur Xnet, Ange et le DSI, j’avais presque oublié
son existence. Il était devenu un fantôme, comme un vieil ami qui aurait
déménagé ou qui serait parti en échange à l’étranger. Tout ce temps, ils
l’avaient interrogé, avaient exigé qu’il me dénonce, qu’il explique Xnet,
les brouilleurs. Il était resté sur Treasure Island, la base militaire
abandonnée à mi-chemin le long du tablier détruit du Bay Bridge. Il était
tellement près que j’aurais pu nager jusqu’à lui. J’ai reposé le briquet
et j’ai relu le billet. D’ici à ce que je finisse, j’étais en larmes, en
sanglots. Tout m’était revenu, Coupe-à-la-Serpe et ses question, la puanteur
de la pisse et la raideur de mes pantalons comme l’urine séchait dans le
tissu.

- Marcus ?
Ma porte était entrebaillée et ma mère s’inscrivait dans l’ouverture, me
regardant d’un air inquiet. Combien de temps était-elle restée là ? J’ai
essuyé mes larmes d’un revers de bras et reniflé.
- Maman, ai-je répondu. Salut.
Elle est entrée dans la pièce et m’a pris dans ses bras.
- Qu’est-ce qui se passe ? Tu veux en parler ?
Le billet traînait sur la table.
- C’est ta copine qui t’a écrit ? Tout va bien ?
Elle m’avait tendu une perche. Je pouvais tout attribuer à mes problèmes avec
Ange, elle quitterait la pièce et me laisserait seul. J’ai ouvert la bouche
pour faire exactement ça, et voici ce qui est sorti :
- J’étais en prison. Après l’explosion du pont. J’étais en prison tout le temps.
Les sanglots qui sont sortis ensuite ne ressemblaient pas à ma voix. C’étaient
des sons animaux, peut-être comme un âne ou un grand félin nocturne. J’ai hoqueté
et ma gorge m’a brûlé et m’a fait mal, et ma poitrine est devenue lourde. Ma mère
m’a pris dans ses bras, comme elle faisait quand j’étais petit garçon, et m’a
caressé les cheveux, a murmuré dans mon oreille, et m’a bercé, et graduellement,
lentement, les sanglots se sont dissipés.
J’ai inspiré un grand coup et ma mère m’a tendu un verre d’eau. Je me suis
assis sur le bord du lit, elle s’est assise sur ma chaise de bureau, et je
lui ai tout raconté.
Tout.
Bon, disons, l’essentiel.

Chapitre 16

Ce chapitre est dédié à Booksmith à San Francisco, qui niche dans le fameux quartier
de Haight-Ashbury, à quelques pas du Ben and Jerry du croisement de Haight et Ashbury.
Les gens de Booksmith savent vraiment comment on organise une scéance avec un auteur —
quand je vivais à San Francisco, je descendais tout le temps pour écouter les écrivains
incroyables qui y prenaient la parole (William Gibson est inoubliable). Ils produisent
aussi de petites cartes à échanger dans le style des cartes de joueurs de baseball,
avec chaque auteurs  — j’en ai deux de mes propres conférences là-bas.
Booksmith: 1644 Haight St. San Francisco CA 94117 USA +1 415 863 8688At

D’abord, ma mère a eu l’air choquée, puis scandalisée, et à la fin elle a renoncé
complètement et a simplement laissé pendre sa mâchoire pendant que je lui décrivais
les interrogatoires, comment je m’étais pissé dessus, le sac sur ma tête, Darryl.
Je lui ai montré le billet.
- Pourquoi ?
Dans ces deux syllabes, chaque récrimination que je m’étais adressé à moi-même la
nuit, chaque moment où j’avais manqué du courage pour dire au monde quels étaient
les véritables enjeux, la vraie raison pour laquelle je me battais, ce qui avait
réellement inspiré Xnet. J’ai inspiré.
- Ils m’ont dit que j’irais en prison si j’en parlais. Pas seulement pour quelques
jours. Pour toujours. J’étais… j’avais peur.
Ma mère est restée assise avec moi longtemps, sans rien dire. Et alors:
- Et le père de Darryl ?
Elle aurait aussi bien pu m’empaler une aiguille à tricotter dans la poitrine.
Le père de Darryl. Il avait dû penser que Darryl était mort, mort depuis longtemps.
Et en un sens, n’était-ce pas le cas ? Après que le DSI avait détenu quelqu’un
illégalement pendant trois mois, est-ce qu’ils le libéreraient jamais ? Mais
Zeb s’était enfui. Peut-être que Darryl sortirait aussi. Peut-être le Xnet
et moi parviendrions-nous à  à le faire sortir.
- Je ne lui ai rien dit.
Ma mère s’est mise à pleurer. Elle ne pleurait pas facilement. C’est un trait
britannique. Ca rendait ses sanglots et ses hoquets bien pires à entendre.
- Tu vas lui dire, a-t-elle réussi à dire. Tu lui diras.
- Je lui dirai.
- Mais d’abord il faut raconter à ton père.

Mon père n’avait plus d’horaire habituel pour rentrer à la maison. Entre ses
consultations avec ses clients — qui avaient bien du travail maintenant que
le DSI engageait les start-ups de data-mining dans la péninsule — et les
longs trajets pendulaires jusqu’à Berkeley, il pouvait rentrer à n’importe
quel moment entre six heures et minuit. Ce soir-là, ma mère l’a appelé et lui
a dit qu’il rentrait à la maison immédiatement. Il a dit quelque chose et
elle a répété : immédiatement. Quand il est arrivé, nous nous étions
installés dans le salon avec le billet entre nous sur la table basse.
C’était plus facile à raconter la deuxième fois. Le secret s’allégeait. Je
n’ai rien embelli, je n’ai rien caché. J’ai tout avoué. J’avais entendu
parler de confessions mais je n’avais jamais compris avant de le faire
moi-même. Tenir le secret m’avait sali, avait contaminé mon esprit. Ca
m’avait rempli de peur et de honte. Cela m’avait transformé en tout ce
qu’Ange m’accusait d’être. Mon père est resté assis, raide comme un piquet
tout le temps, le visage de marbre. Quand je lui ai passé le billet, il
l’a lu deux fois avant de le reposer soigneusement. Il a secoué la tête,
s’est levé et s’est dirigé vers la porte d’entrée.
- Où est-ce que tu vas ? a demandé ma mère avec inquiétude.
- J’ai besoin de marcher un peu, c’est tout ce qu’il a réussi à coasser
d’une voix brisée.
Nous nous sommes entre-regardés avec gêne, ma mère et moi, et nous avons
attendu son retour. J’ai essayé d’imaginer ce qui devait tourner dans sa
tête. Il avait tant changé depuis les attentats et je savais par ma mère
que ce qui l’avait transformé était l’idée que j’étais mort. Il avait cru
que les terroristes avaient presque tué son fils et cette idée l’avait
affolé. Affolé suffisemment pour faire tout ce que le DSI demandait,
s’aligner comme un gentil petit mouton et les laisser le contrôler, le
diriger. Maintenant il savait que c’était le DSI qui m’avait emprisonné,
le DSI qui avait pris en otage les enfants de San Francisco dans Guantanamo-
sur-la-Baie. Ca semblait logique, maintenant que j’y pensais. Bien entendu
c’était à Treasure Island que j’avais été gardé. Où ailleurs irait-on avec
un trajet de dix minutes en bateau ? Quand mon père est rentré, il avait
l’air plus en colère que je l’avais jamais vu de toute ma vie.
- Tu aurais dû me dire !, a-t-il rugi.
Ma mère s’est interposée entre lui et moi.
- Tu blâmes la mauvaise personne, a-t-elle dit. Ce n’est pas Marcus l’auteur
de ce kidnapping et de cette intimidation.
Il a secoué la tête et tapé du pied.
- Je ne reproche rien à Marcus. Je sais très bien qui est à blâmer. Moi. Moi
et ce DSI à la con. Mettez vos chaussures et prenez vos manteaux.
- Où est-ce qu’on va ?
- Voir le père de Darryl. Ensuite on va chez Barbara Stratford.

Le nom de Barbara Stratford me disait quelque chose, mais je ne mettais pas
le doigt dessus. Je me suis dit qu’elle était peut-être une vieille amie
de mes parents, mais je n’arrivais pas à la situer. Entre-temps, j’étais
en route pour la maison du père de Darryl. Je ne m’étais jamais senti très
à l’aise près de ce vieil homme, qui avait été opérateur radio dans la
Marine et qui dirigeait sa maisonnée comme un navire de guerre. Il avait
appris le code Morse à Darryl quand il était petit, ce que j’avais toujours
trouvé cool. C’était un des détails auxquels j’avais su pouvoir avoir confiance
dans la lettre de Zeb. Mais pour chaque truc cool comme le code Morse, le père
de Darryl avait un règlement de discipline militaire cinglée qui semblait
n’avoir aucun sens, comme faire les lits au carré ou se raser deux fois par jour.
Ca rendait Darryl cinglé. La mère de Darryl n’avais pas non plus apprécié, et
était retournée dans sa famille quand Darryl avait dix ans — Darryl y passait
tous ses étés et ses Noëls. J’étais assis à l’arrière de la voiture, et je
voyais l’arrière de la tête de mon père pendant qu’il conduisait. Les muscles
de son cou étaient rigides et sautaient dans tous les sens alors qu’il serrait
les mâchoires. Ma mère maintenait sa main sur son bras, mais il n’y avait
personne pour me réconforter, moi. Si seulement j’avais pu appeler Ange. Ou
Jolu. Ou Van. Peut-être le ferais-je à la fin de la journée.
- Dans son esprit, il doit avoir enterré son fils, a dit mon père, alors qu’il
négociait les épingles à cheveux qui mènent à Twin Peaks et à la petit villa
que Darryl et son père partageaient.
Twin Peaks était dans la brume, comme c’est souvent le cas la nuit à San Francisco,
ce qui reflettait la lumière des phares. A chaque fois que nous prenions un virage,
je voyais les vallées de la ville en dessous, des bols de lumières scintillantes qui
défilaient dans le brouillard.
- C’est celle-là ?
- Oui, ai-je répondu, c’est ici.
Je n’étais pas retourné chez Darryl depuis des mois, mais j’avais passé assez de
temps ici sur des années pour reconnaître l’endroit insantanément. Tous les trois,
nous sommes restés autour de la voiture un long moment, en attendant de voir qui
irait sonner à la porte. A ma grande surprise, ça a été moi. J’ai sonné et nous
avons tous attendu en retenant à moitié notre souffle pendant une minute. J’ai
sonné de nouveau. La voiture du père de Darryl était dans l’allée, et nous avions
vu une lumière allumée dans le salon. J’étais sur le point de sonner pour la
troisième fois lorsque la porte s’est ouverte.
- Marcus ?
Le père de Darryl ne ressemblait plus du tout à ce dont je me souvenais. Mal rasé,
en peignoir et pieds nus, les ongles longs et les yeux rouges. Il avait pris du
poids, et un double menton flasque pendouillait sous sa mâchoire ferme de militaire.
Ses cheveux clairsemés étaient sales et désordonnés.
- Monsieur Glover, ai-je dit.
Mes parents remplissaient l’encadrement de la porte derrière moi.
- Bonsoir, Ron, a dit ma mère.
- Ron, a fait mon père.
- Vous aussi ? Qu’est-ce qui se passe ?
- Pourrions-nous entrer ?

Son salon faisait penser à l’un de ces reportages où des enfants abandonnés
se font secourir par les voisins après un mois passé enfermés : boîtes de
plats surgelés, cannettes de bière et de jus de fruits, bols de céréales sales
et piles de journaux. Il y avait une puanteur d’urine de chat, et des
débrits de litière crissaient sous nos pieds. Même en faisait abstraction de
la pisse de chat, l’odeur était incroyable, comme les toilettes d’une gare
routière. Le canapé était recouvert d’un drap taché et d’une paire d’oreillers
graisseux et les coussins avaient l’air affaissés comme si l’on avait beaucoup
dormi dessus. Nous sommes restés là un long moment en silence, l’embarras
dominant toute autre émotion. Le père de Darryl avait l’air de désirer la mort.
Lentement, il a écarté les draps du sofa et a dégagé l’empilement de plateaux
graisseux de quelques chaises, en les emportant dans la cuisine et, d’après
le bruit, en les jetant par terre. Nous nous sommes assis aux endroits qu’il
avait dégagés, et il est revenu s’asseoir avec nous.
- Je suis désolé, a-t-il bredouillé. Je n’ai pas vraiment de café à vous proposer.
Mes courses devraient être livrées demain, alors je n’ai plus grand’chose…
- Ron, a interrompu mon père. Ecoute. Nous avons quelque chose à te dire, et ça
ne va pas être facile à entendre.

Il s’est tenu assis comme une statue pendant que je parlais. Il a regardé le billet,
l’a lu sans avoir l’air de comprendre, puis l’a relu. Il me l’a rendu. Il tremblait.
- Il…
- Darryl vit, ai-je dit. Darryl est vivant, et prisonnier sur Treasure Island.
Il s’est enfoncé le poing dans la bouche et a produit un grognement atroce.
- Nous avons une amie, a dit mon père. Elle écrit au Bay Guardian. Une reporter
d’investigation.
C’est là que je me suis souvenu d’où venait le nom. Le Guardian, hebdomadaire gratuit,
se faisait souvent piquer ses reporters par le grands quotidiens et les magazines
Internet, mais Barbara Stratford était avec eux depuis toujours. Un vague souvenir
d’avoir dîné avec elle, enfant, m’est revenu.
- Nous y allons maintenant, a dit ma mère. Est-ce que tu veux venir, Ron ? Est-ce
que tu veux raconter l’histoire de Darryl ?
Il a enfoncé son visage dans ses mains et a inspiré profondément. Mon père a mis
sa main sur ses épaules, mais Monsieur Glover l’a chassée d’une secousse.
- Il faut que j’aille me laver, a-t-il dit. Donnez-moi une minute.
Monsieur Glover est redescendu transformé. Il s’était rasé et mis du gel dans les
cheveux, et avait revêtu un uniforme militaire immaculé avec une rangée de rubans
de campagne sur la poitrine. Il s’est arrêté au pied des escaliers et a fait un
l’a montré de la main.
- Je n’ai plus grand’chose de propre et présentable en ce moment. Et ceci m’a
paru approprié. Vous savez, au cas où elle voudrait prendre des photos.
Lui et mon père sont montés à l’avant de la voiture et je me suis assis à l’arrière,
derrière lui. De près, il sentait un peu la bière, comme si cela lui sortait par
les pores.

Il était minuit passé quand nous nous sommes engagés dans l’allée de Barbara
Stratford. Elle vivait en dehors de la ville, en bas de Mountain View, et
aucun d’entre nous n’a dit un mot alors que nous roulions sur la 101. Les
bâtiments high-tech le long de l’autoroute filaient derrière nous. C’était
une zone de la Baie différente de celle où je vivais, ressemblant plus à
l’Amérique des suburbs que je voyais parfois à la télévision. De nombreuses
autoroutes et des quartiers de maisons identiques, des villes sans clochards
poussant leurs caddies le long des trottoires — il n’y avait même pas de
trottoires ! Ma mère avait téléphoné à Barbara Stratford pendant que nous
avions attendu que Monsieur Glover redescende. La journaliste était
endormie, mais ma mère était tellement remontée qu’elle en avait oublié
toute l’étiquette britannique et l’embarras de la réveiller. A la place,
elle lui a simplement dit, avec de la tension dans la voix, qu’elle avait
quelque chose à dire et que cela devait se faire en personne. Alors que
nous roulions vers la maison de Barbara Stratford, ma première impression a
été que c’était comme chez Brady Bunch — une villa basse avec un muret de
briques et une pelouse soignée, parfaitement carrée. Il y avait une sorte de
décoration abstraite sur le muret, dont dépassait une vieille antenne de
télévision Ultra-haute fréquence. Nous nous sommes avancés vers l’entrée et
avons vu que la lumière était déjà allumée à l’intérieur. La journaliste a
ouvert la porte avant que nous ne puissions sonner. Elle avait environ l’âge
de mes parents, une grande femme élancée avec un nez aquilin et des yeux
rusés ridés de pattes d’oies. Elle portait une paire de jeans assez à la
mode pour qu’il y en ait dans les boutiques de Valencia Street, et une
blouse indienne ample en coton qui lui tombait sur les cuisses. Elle portait
de petites lunettes rondes qui a jeté des reflets dans la lumière de l’allée.
Elle nous a lancé un petit sourire serré.
- Je vous que vous être venus avec toute la tribu.
Ma mère a acquiescé.
- Vous allez comprendre dans une minute, a-t-elle répondu.
Monsieur Glover a émergé de derrière mon père.
- Et vous avez fait venir la Marine ?
- Toute chose en son temps.
Nous nous sommes présentés l’un après l’autre. Elle avait une poignée de main
ferme et de longs doigts. Sa maison était meublée en style japonais minimaliste,
avec seulement quelques meubles bas et proportionnés avec précision, de grands
pots de fleurs en terre cuite avec des bambous qui brossaient le plafond, et
quelque chose qui ressemblait à une grande pièce de moteur diesel rouillée
montée sur une poutre de marbre poli. J’ai décisé que ça me plaisait. Le sol
était en vieux bois, sablé et verni, mais non homogénéisé, de sorte que l’on
voyait les craquelures et les trous sous le vernis. J’ai beaucoup aimé ça,
particulièrement quand j’ai marché dessus en chaussettes.
- Le café va être prêt, a-t-elle annoncé. Qui en veut ?
Nous avons tous levé la main. J’ai lancé un regard de défi à mes parents.
- Bien, a-t-elle dit.
Elle a disparu dans l’autre pièce et en est revenue un moment après en portant
un plateau de bambou grossier avec une thermore de deux litres et six tasses
d’un design précis mais décorées grossièrement et imparfaitement. J’ai aussi
aimé ça.
- Bien, a-t-elle dit après avoir versé le café et distribué les tasses. Je suis
heureuse de vous revoir tous. Marcus, je pense que la dernière fois que je t’ai
vu, tu devais avoir sept ans. Si ma mémoire est bonne, tu étais très enthousiasmé
par tes nouveaux jeux vidéo, que tu m’avais montrés.
Je n’en n’avais aucun souvenir, mais ça ressemblait effectivement au genre de
choses que je faisait à sept ans. Ce devait être ma Séga Dreamcast. Elle a
sort un enregistreur, un carnet jaune et un crayon, et a taillé le crayon.
- Je suis ici pour écouter tout ce que vous voudrez me dire, et je puis vous
promettre de l’entendre en toute confidentialité. Mais je ne peux pas vous
promettre d’en faire quoi que ce soit, ou de le publier.
Son ton m’a fait comprendre que ma mère avait obtenu une sacré faveur en
sortant cette femme du lit, amie ou pas. Ce doit être le genre d’ennuis que
l’on a à être journaliste d’investigation. Il devait y avoir un million
de gens qui auraient voulu qu’elle embrasse leur cause. Ma mère m’a fait un
geste du menton. Bien que j’aie raconté l’histoire trois fois déjà cette nuit,
je me suis retrouvé muet. C’était différent que de raconter à mes parents.
Différent que de raconter au père de Darryl. Là… là, nous allions jouer
un nouveau coup dans le jeu. J’ai commené lentement, et j’ai regardé Barbara
prendre des notes. J’ai bu une tasse de café rien qu’à expliquer en quoi
consistait l’ARG et comment je faisais le mur pour y jouer. Mes parents et
monsieur Glover ont écouté cette partie avec beaucoup d’attention. Je me suis
reservi du café et l’ai bue en expliquant comment nous avions été capturés.
D’ici à ce que j’aie fini mon histoire, j’avais syphoné toute la thermos et
j’avais besoin d’uriner comme un cheval de course. La salle de bain était
aussi nette que le salon, avec un savon brun et organique qui sentait comme
de la terre propre. Je suis retourné au salon, où j’ai trouvé les adultes qui
me regardaient sans mot dire. Monsieur Glover a ensuite raconté son histoire
à lui. Il ne savait rien de ce qui s’était passé, mais il a expliqué qu’il
était un ancien combattant et que son fils était un bon garçon. Il a raconté
ce que l’on ressent à croire que son fils est mort, comment son ex-femme
avait eu un malaise quand elle l’avait appris et fini à l’hôpital. Il a
pleuré un petit peu, sans honte, les larmes coulant le long de son visage
ridé pour assombrir le col de son uniforme de soirée. Quand tout a été dit,
Barbara est sortie dans une autre chambre et en est revenue avec un bouteille
de whisky irlandais.
- C’est un Bushmills vieilli 15 ans dans un ancien fût de rhum, a-t-elle
annoncé en disposant quatre verres.
Pas de verre pour moi.
- On n’en n’a pas vendu depuis dix ans. Je pense que c’est un bon moment
pour le déboucher.
Elle a versé à chacun un petit verre de la liqueur, a levé le sien et l’a
siroté, vidant d’un coup la moitié du verre. Les autres adultes en ont fait
autant. Ils ont encore bu et fini leurs verres. Elle leur a versé encore du
whisky.
- Bon, a-t-elle repris. Voilà ce que je peux vous dire en l’état des choses.
Je vous crois. Pas seulement parce que je vous connais, Lillian. L’histoire
sonne juste, et elle correspond à des rumeurs que j’ai recueuillies. Mais je
ne vais pas pour autant vous croire sur parole. Je vais enquêter sur chacun
des détails que vous m’avez donnés, chaque élément de vos vies et de vos
histoires. Je dois savoir s’il y a quelque chose que vous ne m’auriez pas dit,
quoi que ce soit qui puisse s’utiliser pour vous discréditer après que cette
affaire se mette en lumière. Il me faut tout. Ca pourrait me prendre des
semaines avant que je sois prête à publier. Tu vas aussi devoir penser à ta
sécurité et à celle de Darryl. S’il est vraiment un prisonnier fantôme,
mettre la pression sur le DSI pourrait les inciter à le tranférer encore plus
loin. Pensez à la Syrie. Ils pourraient même faire encore pire.
Elle a laissé l’idée plâner. Elle voulait dire qu’ils pourraient le tuer.
- Je vais emporter cette lettre et la scanner maintenant. Je veux des
photographies de vous deux, maintenant et plus tard — nous pouvons
envoyer un photographe, mais je veux documenter tout ceci aussi complètement
que possible dès cette nuit.
Je suis allé avec elle dans son bureau pour scanner le document. Je m’attendais
à un ordinateur stylé et peu gourmand, mais en fait, la chambre d’amis/bureau
était remplie de PCs dernier cri, de grands moniteurs à écrans plats, et d’un
scanner assez grand pour y étendre un journal déplié. Et elle était rapide
avec son équipement, aussi. J’ai noté avec approbation qu’elle utilisait
ParanoidLinux. Cette dame prenait son travail au sérieux.
Les ventilateurs de l’ordinateur produisaient un écran de bruit blanc efficace,
mais même alors, j’ai fermé la porte et je me suis rapproché d’elle.
- Hum, Barbara ?
- Oui ?
- Ce que vous disiez à propos de ce qui pourrait me discéditer ?
- Oui ?
- Ce que je vous dirais, on ne pourrait pas vous forcer à le répéter, n’est-ce pas ?
- En théorie. Disons les choses comme ça : je suis allée en prison à deux reprises
plutôt que de dénoncer mes sources.
- OK, OK. Excellent. Ouah. En prison. Ouah. OK.
J’ai inspiré profondément.
- Vous avez entendu parler de Xnet ? De M1k3y ?
- Oui ?
- Je suis M1k3y.
- Oh, a-t-elle fait.
Elle a ouvert le scanner et retourné le billet pour traiter l’autre côté. Elle
scannait à une résolution hallucinante, 10 000 point par pouce ou encore plus,
et la sortie sur l’écran ressemblait à celle d’un microscope à effet tunnel.
- Eh bien, voilà qui donne à cette histoire une autre couleur.
- Ouais, ai-je fait. J’imagine que oui.
- Tes parents n’en savent rien.
- Non. Et je ne suis pas sûr que j’aie envie qu’ils sachent.
- C’est quelque chose que tu vas devoir décider. Il faut que j’y réfléchisse.
Est-ce que tu peux passer à mon bureau ? j’aimerais discuter avec toi de ce
que ça signifie au juste.
- Est-ce que vous avez une Xbox Universal ? Je pourrais apporter un installer.
- Oui, je suis sûre que ça peut s’arranger. Quand tu viens, dis à la réception
que tu es Monsieur Lebrun et que tu as rendez-vous avec moi. Ils comprendront.
On ne notera pas ton arrivée, toutes les bandes des caméras de sécurité seront
effacées, et les caméras seront désactivées jusqu’à ce que tu repartes.
- Ouah, a-je fait. Vous pensez comme moi.
Elle a souri et m’a donné une bourrade.
- Gamin, ça fait un sacré moment que je joue à ça. Pour le moment j’ai réussi
à passer plus de temps en liberté que derrière les barreaux. La paranoïa est
mon alliée.

J’étais comme un zombie le lendemain à l’école. J’avais dormi trois heures au
total, et même avec trois tasses de la boue à la caféine du Turc n’avaient pas
réussi à faire démarer mon cerveau. L’ennui avec la caféine, c’est qu’on s’y
habitue trop facilement, de sorte qu’il faut des doses de plus en plus élevées
pour ne serait-ce que dépasser la norme. J’avais passé la nuit à ruminer sur ce
que j’avais à faire. C’était comme courir à travers un labyrinthe de petits
passages tordus, tous semblables, chacun menant au même cul-de-sac. Quand je
serais allé chez Barbara, ce serait terminé pour moi. C’était le résultat, de
quelque façon que j’y pense. Le temps que la journée d’école soit finie, tout
ce que je voulais était rentrer chez moi et me rouler dans mon lit. Mais j’avais
rendez-vous au Bay Guardian, sur le bord de mer. J’ai gardé les yeux rivés sur
mes pas en passant le portail, mais quand j’ai tourné dans la 24ème rue, une
autre paire de pas s’est mise en rythme avec les miens. J’ai reconnu les
chaussures et je me suis arrêté.
- Ange ?
Elle avait l’air dans le même état que moi. Elle n’avait pas assez dormi,
ses yeux ressemblaient à ceux d’un raton-laveur, et sa bouche avait des rides
tristes aux commissures.
- Salut, toi, a-t-elle fait. Surprise ! J’ai filé à l’anglaise du lycée. Je
n’arrivais pas à me concentrer de toute manière.
- Hum, ai-je fait.
- Boucle-la et prends-moi dans tes bras, crétin.
C’est ce que j’ai fait. C’était bon. Mieux que bon. C’était comme si je m’était
amputé d’une partie de moi et qu’on l’avait rattachée.
- Je t’aime, Marcus Yallow.
- Je t’aime, Angela Carvelli.
- OK, a-t-elle dit en brisant l’étreinte. J’ai bien aimé ton billet sur pourquoi
tu ne brouilles pas. Je peux respecter ça. Maintenant, qu’est-ce que tu as fait
pour trouver une façon de brouiller sans se faire prendre ?
- Je suis en route pour voir une journaliste d’investigation qui va publier une
histoire sur la façon dont on m’a mis en prison, comme j’ai lancé Xnet, comment
Darryl est détenu illégalement par le DSI dans une prison secrète sur Treasure
Island.
- Oh.
Elle a regardé autour d’elle un moment.
- Tu n’as rien pu trouver d’un peu, tu sais, ambitieux ?
- Tu veux venir avec moi ?
- Je viens, oui. Et j’aimerais bien que tu m’expliques tout ça en détail, si
tu veux bien.
Après toutes les répétitions, celles-ci, narrée alors que nous marchions vers
Potrero Avenue en descendant la 15ème rue, a été la plus facile. Elle m’a tenu
la main et l’a serrée souvent. Nous sommes montés quatre à quatre dans les
escaliers des bureaux du Bay Guardian. Mon coeur battait la chamade. Je suis
allé au bureau de la réception et j’ai dit à la fille blasée qui trônait
derrière :
- Je suis venu voir Barbara Stratford. Je m’appelle Levert.
- Vous voulez dire Lebrun ?
- Oui, ai-je fait en rougissant. Lebrun.
Elle a fait quelque chose sur son ordinateur et a dit :
- Prenez un siège. Barbara va être ici dans instant. Puis-je vous offrir
quelque chose à boire ?
- Du café, avons-nous réclamé à l’unission.
Une autre raison d’adorer Ange : nous étions acros à la même drogue.
La réceptionniste — une jolie femme latino qui n’avait que quelques années
de plus que nous, habillée de vêtements tellement vieux qu’ils en avaient l’air
hipster-rétro — a acquiescé et est revenue avec deux tasses frappées du sceau
du journal. Nous avons siroté en silence, en regardant les visiteurs et les
reporters aller et venir. Finalement, Barbara est venue nous recevoir. Elle
portait pratiquement les mêmes vêtements que la nuit de la veille. Ca lui allait
bien. Elle a haussé un sourcil quand elle a vu que j’étais venu accompagné.
- Bonjour, ai-je dit. Voici…
- Madame Lebrun, a dit Ange en tendant la main.
Oh, oui, évidemment, nous identités étaient secrètes.
- Je travaille avec Monsieur Levert.
Elle m’a donné un léger coup de coude.
- Dans ce cas, allons-y, a dit Barbara en nous entraînant dans une salle de
conférence aux long murs de verre dont les rideaux étaient tirés.
Elle a disposé un plateau de clones d’Oréos Whole Foods, un enregistreur
numérique, et un nouveau carnet jaune.
- Voulez enregistrer vous aussi ? a-t-elle demandé.
Je n’avais pas réfléchi jusque-là. Ceci dit, je comprenais en quoi ça
aurait été utile au cas où j’aurais voulu contester ce qu’avait dit Barbara.
Néanmoins, si je ne pouvais pas lui faire confiance à elle pour me faire
justice, tout était fichu de toute manière.
- Non merci, ça ira bien comme ça, ai-je fait.
- Bien, alors allons-y. Jeune fille, je m’appelle Barbara Stratford et je suis
journaliste d’investigation. J’ai cru comprendre que vous savez pourquoi je
suis ici, et je serais curieuse de savoir pourquoi vous êtes ici vous-même.
- Je travaille avec Marcus sur le Xnet, a-t-elle dit. Connaissez-vous mon nom ?
- Non, pas pour le moment, a répondu Barbara. Vous pouvez rester anonyme si vous
le désirez. Marcus, je t’ai demandé de me raconter cette histoire parce que j’ai
besoin de savoir comment elle interfère avec l’histoire que tu m’as racontée
à propos de ton ami Darryl et du billet que tu m’as montré. Je pense que ceci
ferait une bonne adjonction. Je pourrais présenter toute cette histoire comme
l’origine de Xnet. « Ils se sont fait un ennemi qu’ils n’oubliront jamais »,
ce genre de choses.  Mais pour être franche, je préférerais ne pas
raconter cette histoire si ça n’est pas absolument nécessaire. Je préfèrerais
un reportage bien claire sur la prison secrète à côté de chez nous, sans
devoir discuter si les prisonniers qui y sont détenus sont du genre à n’en sortir
que pour établir des mouvements clandestins qui déstabilisent le gouvernement
fédéral. Je suis sûre que vous me comprenez.
Je comprenais. Si Xnet rentrait dans l’histoire, il se trouverait des gens
pour dire, vous voyez, il faut bien embastiller ces gens, sinon ils vont
fomenter des émeutes.
- C’est votre spectacle, ai-je dit. Je pense qu’il faut raconter au monde
l’histoire de Darryl. Quand vous aurez fait ça, ça communiquera au DSI que
j’aurai parlé publiquement, et ils me pourchasseront. Ils trouveront peut-être
que je suis impliqué dans Xnet. Peut-être mêm qu’ils feront le rapport entre
moi et M1K3y. En fait, ce que je veux dire, c’est que quoi qu’il arrive, à
partir du moment où vous publierez quelque chose sur Darryl, tout sera fini
pour moi. Je me suis réconcilié avec cette idée.
- L’agneau de Dieu venu laver les pêchés des hommes, a-t-elle fait. Bien. Dans
ce cas, c’est entendu. Je veux que vous me racontiez tous les deux tout ce que
vous pouvez sur la façon dont Xnet a été fondé et comme ils opère, et ensuite
je voudrai une démonstration. A quoi vous l’utilisez ; qui d’autre l’utilise ;
comment il s’étend ; qui a écrit les logiciels ; tout.
- Ca va prendre un moment, a fait Ange.
- J’ai tout mon temps, a dit Barbara.
Elle a bu un peu de café et mangé une imitation d’Oréo.
- Ce pourrait bien être le reportage le plus important de la Guerre contre
le Terrorisme. Ca pourrait être une histoire à faire tomber le gouvernement.
Quand on tourve une histoire comme ça, on la traite avec beaucoup de soin.

Chapitre 17

Ce chapitre est dédié à Waterstone, la chaîne de librairies anglaise.
Waterstone au beau être une chaîne de magasins, chacun d’eux a
l’atmosphère d’une véritable librairie indépendante, avec sa
personalité bien à lui, un excellent assortiment (particulièrement
en audiolivres), et un personnel compétent.
Waterstone.

Et ainsi, nous lui avons raconté. J’ai trouvé ça fort plaisant, en fait.
Il est toujours amusant d’expliquer aux gens comment utiliser une
technologie. C’est tellement cool de voir les gens comprendre comment
la technologie qui les entoure peut améliorer leur vie. Ange était
brillante, aussi — nous faisions une excellente équipe. A tour de rôle,
nous expliquions comment tout fonctionnait. Barbara était déjà sérieusement
douée avec tout ça depuis le début, évidemment. Il se trouve qu’elle avait
couvert les Crypto Wars, la période du début des années 90 où les associations
de libertés civiles comme l’Electronic Frontier Foundation s’étaient battues
pour que les Américains aient le droit d’utiliser la cryptographie forte.
J’avais une vague connaissance de cette période, mais la façon dont Barbara
la racontait me donnait des frissons. C’est incroyable de nos jours, mais
il y avait eu une période où le gouvernement considérait la cryptographie
comme une munition de guerre, et en avait interdit l’exportation et
l’utilisation à quiconque, pour raisons de Sécurité Nationale. Vous
vous rendez compte ? Dans ce pays, il y avait eu une époque où certaines
mathématiques étaient interdites. La National Security Agency étaient
la main derrière cette interdiction. Ils avaient un standard de crypto
qu’ils disaient assez bon pour les banquiers et leurs clients, mais pas
assez fort pour que la mafia puisse garder ses comptes secrets. Ce standard,
DES-56, était prétendu quasiment incassable. Alors, l’un des co-fondateurs
de l’EFF, qui était millionnaire, avait construit un cracker de DES-56 à
250 000 dollars, capable de casser le chiffrement en deux heures. Malrgé
ça, la NSA avait persisté à dire qu’elle devrait pouvoir empêcher les
Américains de détenir des secrets qu’elle ne pourrait pas espionner.
Alors, l’EFF avait donné le coup de grâce. En 1995, ils avaient défendu
au tribunal un étudiant post-grad de Berkeley, Dan Bernstein. Bernstein
avait écrit un cours de crptographie qui contenait un code informatique
que l’on pouvait utiliser pour produire un chiffrement plus fort que DES-56.
Des millions de fois plus fort. Du point de vue de la NSA, ceci faisait de
son article une arme de guerre, et l’interdisait donc à la publication.
Eh bien, ça a beau être difficile d’expliquer la cryptographie et ses enjeux
à un magistrat, il se trouve que le juge de Cour d’Appel typique n’est pas
très enthousiaste à l’idée de réglementer quels articles des étudiants
port-grad peuvent ou non écrire. Les gentils avaient gagné les Crypto Wars
lorsque la Cour du 9ème Circuit de la Division d’Appel avaient déterminé
que le code était une forme d’expression protégée par le Premier Amendement –
« Le Congrès ne promulguera aucune loi qui empiète sur la liberté d’expression ».
Si vous avez jamais acheté quelque chose sur Internet, envoyé un message
secret, consulté la balance de votre compte en banque, nous avez utilisé de
la crypto que l’EFF a légalisée. Et c’est une bonne chose : la NSA n’est pas
tellement maline ; si elle peut craquer quelque chose, on peut être sûr
que les terroristes et la mafia y arrivent aussi.

Barbara avait été l’un des reporters qui s’étaient fait une réputation en
couvrant ces questions. Elle avait fait ses premières armes en couvrant
les derniers combats des mouvements de droits civils à San Francisco, et
avait fait le rapport entre les luttes pour la Constitution dans le monde
réel et dans le cyberspace. De sorte qu’elle comprenait. Je ne pense pas
que j’aurais pu expliquer tout ça à mes parents, mais avec Barbara c’était
facile. Elle posait des questions intelligentes sur nos protocoles
cryptographiques et les procédures de sécurité, parfois des questions
dont je ne connaissais pas les réponses — parfois même elle signalait
des défauts potentiels dans nos procédures. Nous avons branché la Xbox
et l’avons mise en ligne. Il y avait quatre noeuds WiFi visibles depuis
la salle de conférence et j’ai configuré des changements entre
eux à intervalles aléatoires. Elle comprenait ça aussi — une fois qu’on
était branché sur Xnet, c’était comme être sur Internet, à ceci près que
certaines choses prenaient un peu plus de temps, et que tout était
anonyme et impossible à tracer.
- Et maintenant, quoi ?, ai-je demandé en m’étirant.
J’avais parlé à en avoir la gorge sèche et j’avais un goût acide terrible
à cause du café. D’autre part, Ange me serrait la main sous la table
constamment d’une façon qui me donnait terriblement envie de partir
chercher un endroit tranquille où nous réconcilier de notre première
dispute.
- Maintenant, je vais faire mon enquête de journaliste. Vous allez
partir d’ici et je vais vérifier tout ce que vous m’avez dit pour
le confirmer dans la mesure du possible. Je vous ferai relire ce que
je me préparerai à publier et je vous dirai quand ça sortira. Je
préfèrerais que vous ne parliez de ça à personne à partir de maintenant,
parce que je veux l’exclusivité et parce que je veux être sûre d’être
prêt à sortir l’histoire avant qu’elle ne devienne illisible à force
de spéculations dans la presse et de propagande du DSI. Je vais
devoir demander les commentaires du DSI avant de mettre sous presse,
mais je le ferai de façon à vous protéger autant que ce sera possible.
Je vous préviendrai aussi avant que ça ne se passe. Une chose sur
laquelle je veux être très claire : ce n’est plus votre histoire.
C’est la mienne. Vous avez été très généreux de m’en faire cadeau, et
j’essayerai de bien vous traiter en remerciement, mais vous n’avez
aucun droit à retirer quelque chose, à le changer ou à m’arrêter. La
machine est maintenant lancée et rien ne l’arrêtera plus. Est-ce que
vous me comprenez ?

Je n’y avais pas pensé en ces termes mais dit comme ça, c’était évident.
Cela signifiait que le lancement s’était effectué et que je ne pourrais
plus rappeler ma fusée. Elle tomberait sur son objectif, ou peut-être
dévierait-elle, mais elle était partie et rien n’y changerait quoi que
ce soit. Dans un moment proche, j’arrêterais d’être Marcus — je deviendrais
un personnage public. Je serais le type qui aurait dénoncé le DSI. Je
serais un mort sur pieds. Je suppose qu’Ange défléchissait dans les mêmes
termes, parce qu’elle a pris une teinte vert clair.
- Sortons d’ici, a-t-elle enjoint.

La mère d’Ange et sa soeur étaient de sortie encore une fois, ce qui nous
a rendu facile le choix d’où aller pour la soirée. L’heure du repas était
dépassée, mais mes parents savaient que j’avais rendez-vous avec Barbara
et ne tiendraient pas rigueur de rentrer tard. Quand nous sommes arrivés
chez Ange, je n’ai pas ressenti le besoin de brancher ma Xbox. J’avais eu
tout le Xnet que je pouvais supporter pour la journée. Tout ce à quoi
je pouvais penser, c’était Ange, Ange, Ange. La vie sans Ange. Savoir
Ange fâchée après moi. Ange qui ne me parlerait plus jamais. Ange qui ne
m’embrasserait plus jamais. Elle avait pensé la même chose. Je le
voyais dans ses yeux comme nous fermions la porte de sa chambre et nous
entre-regardions. J’avais faim d’elle, comme on a faim après être resté
des jours sans manger. Comme on a soif d’eau après trois heures de rugby
sans arrêter. Comme rien de tout ça. C’était plus. C’était quelque chose
que je n’avais jamais ressenti. J’avais envie de l’engloutir toute entière,
de la dévorer. Jusqu’à ce point, c’était elle qui avait pris l’initiative
sur le plan sexuel de notre relation. Je l’avais laissée choisir et
déterminer le rythme. Il était étonnamment érotique qu’elle me saisisse
et qu’elle m’enlève ma chemise, qu’elle attire mon visage au sien. Mais
cette nuit je ne pouvais pas me retenir. Je ne voulais pas me retenir.
La porte a cliqué en se refermant et j’ai saisi le bord de son t-shirt
en tirant, lui laissant à peine le temps de lever les bras comme je le
tirais par-dessus sa tête. J’ai jeté mon propre chemise par-dessus ma tête,
en entendant le coton craquer et les coutures céder. Ses yeux brillaient, sa
bouche outre-ouverte, son souffle court et léger. Le mien l’était aussi,
ma respiration, mon coeur et mon sang rugissaient dans mes oreilles. J’ai
arraché le reste de nos vêtements avec la même impétuosité et les ai jetés
dans les piles de linge propre et sale sur le sol. Il y avait des livres et
des papiers sur tout le lit, que j’ai écartés d’un revers de bras. Une seconde
plus tard nous sommes atterris sur les draps défaits, enlacés, nous serrant
comme si nous voulions nous tirer l’un à travers l’autre. Elle a gémit dans
ma bouche et j’ai répondu, en sentant sa voix résonner dans mes cordes vocales,
une sensation plus intime que j’aie jamais ressenti auparavant. Elle s’est
dégagée et a tendu le bras vers la table de nuit. Elle a ouvert le tiroir et
a lancé un petit sac de pharmacie sur le lit devant moi. J’ai regardé dedans.
Des préservatifs. Trojan. Douze, spermicides. Toujours sous cellophane. Je
lui ai souri et elle m’a souri en retour comme j’ouvrais la boite.

Pendant des années, j’avais pensé à comment ça serait. Chaque jour, cent
fois je l’avais imaginé. Certains jours, je n’avais pensé à pratiquement
rien d’autre. Ca ne ressemblait à rien à quoi je n’étais attendu. Par
certains côtés, c’était encore mieux. Par d’autres, c’était bien pire. Sur
le moment, ça m’a semblé une éternité. Après, ça m’a paru s’être passé
en un clin d’oeil. Après, je me sentais comme avant. Mais je me sentais
aussi différent. Quelque chose avait changé entre nous. C’était étrange.
Nous avons tous les deux été pudiques en remettant nos vêtements et en
circulant dans la pièce, regards au sol, en évitant de nous regarder dans
les yeux. J’ai emballé le préservatif dans un kleenex trouvé dans une boite
derrière le lit, l’ai emporté dans la salle de bain, emballé de papier
hygiénique et enfoncé profond dans la poubelle. Quand je suis revenu, Ange
était assise sur le lit et jouait avec sa Xbox. Je me suis assis doucement
à côté d’elle et lui ai pris la main. Elle a tourné son visage vers le mien
et m’a souri. Nous étions tous deux exténués, tremblants.
- Merci, a-t-elle dit.
Je n’ai rien répondu. Elle m’a regardé bien en face. Son sourire était
immense, mais de grosse larmes roulaient sur ses joues. Je l’ai serrée
contre moi et elle m’a aggripé.
- Tu es un homme bien, Marcus Yallow, a-t-elle murmuré. Merci.
Je ne savais pas quoi dire, mais je l’ai serrée dans mes bras aussi. Finalement,
nous nous sommes séparés. Elle ne pleurait plus, mais elle souriait toujours.
Elle a pointé ma Xbox du doigt, sur le sol à côté du lit. J’ai compris le
message. Je l’ai ramassée, branchée et je me suis connecté. Toujours le même
genre de choses. Beaucoup de emails. Les nouveaux billets des blogs que je
suivais ont défilé. Du spam. Mon Dieu combien de spam je recevais. Ma boite
suédoise était souvent utilisée comme adresse de retour pour du spam envoyé
à des millions de comptes sur Internet, et tous les messages d’absence et
les plaintes me revenaient à moi. Je ne savais pas qui faisait ça. Peut-être
le DSI essayait-il de submerger ma boite aux lettres. Peut-être n’était-ce
qu’une blague. Néanmoins, le Parti Pirate avait de bons filtres, et comme
ils offraient 500 gigabytes d’espace disque à quiconque le demandait, je ne
serais pas débordé au sens littéral avant un bon moment. J’ai filtré tout
ça, en frappant la touche “Delete” de façon répétée.

J’avais une boite distincte pour le matériel qui arrivait encrypté avec ma
clef publique, puisque c’était probablement lié à Xnet et sûrement sensible.
Les spammers n’avaient pas encore compris que leurs mails publicitaires
auraient eu l’air plus palusible encryptés, de sorte que pour le moment
ça marchait bien. Il y avait quelques douzaines de messages chiffrés de membres
de notre réseau de confiance. Je les ai lus rapidement — des liens vers des
vidéos ou des photos de violences du DSI, des histoires à faire frémir de
gens qui s’échappaient de justesse, des commentaires sur ce que j’avais
blogué. Rien que d’habituel. Puis je suis tombé sur un message qui n’était
encrypté qu’avec ma clef publique. Ca voulait dire que personne d’autre
n’aurait pu le lire, mais que je n’avais aucune idée de qui l’avait écrit.
Il prétendait venir de Masha, qui aurait aussi bien pu être un nom qu’un
pseudonyme — impossible à déterminer.

> M1k3y,
> tu ne me connais pas, mais moi je te connais.
> j’ai été arrêtée le jour où le pont a sauté. Ils m’ont
> interrogée. Ils ont décidé que j’étais innocente. Alors
> ils m’ont proposé un travail : les aider à traquer les
> terroristes qui avaient assassiné mes voisins.
> Ca semblait un bon arrangement à l’époque. Je n’aurais
> pas imaginé que mon vrai travail serait d’espionner des
> gamins qui prenaient mal que leur ville se transforme en
> Etat policier.
> J’ai infiltré le Xnet le jour même de son lancement. Je
> suis dans ton réseau de confiance. Si je voulais trahir
> mon identité, je pourrais t’envoyer un mail depuis une
> adresse en laquelle tu as confiance. Trois adresses, en
> fait. Je suis totalement intégrée à ton réseau comme
> seule pourrait l’être un ado de 17 ans. Certains des
> mails que tu as reçus contiennent de l’intoxication
> soigneusement choisie par moi et mes officiers traitants.
> Ils ne savent pas qui tu es, mais ils se rapprochent.
> Ils continuent à brûler des gens et les retourner.
> Ils minent les réseaux sociaux et menacent des gosses
> pour en faire des informateurs. Il y a des centaines
> de gens qui travaillent pour le DSI à l’intérieur
> de Xnet en ce moment même. J’ai leurs noms, leurs
> pseudos et leurs clefs. Privées comme publiques.
> Dans les jours mêmes qui ont suivi le lancement
> du Xnet, nous avons travaillé à des failles de
> sécurité dans ParanoidLinux. Pour le moment elles
> sont limitées et sans conséquences, mais une
> pénétration est inévitable. Le jour où nous avons
> un trou de sécurité expoitable instantanément, tu
> es grillé.
> Je pense qu’on peut raisonnablement dire que si mes
> officiers traitants savaient que je suis en train de
> taper ceci, ils me garderaient dans un cul-de-bas-de-fosse
> à Guantanamo-sur-la-Baie jusqu’à ce que je sois une
> vieille femme.
> Quand bien même ils ne casseraient pas ParanoidLinux,
> il y a des versions de ParanoidLinux empoisonnées qui
> traînent partout. Les hachages de contrôlent ne
> correspondent pas, mais combien de gens vérifient
> les checksums ? En dehors de toi et moi ? Plein de ces
> gosses sont déjà morts, même s’ils n’en savent rien.
> Tout ce reste à faire pour mes officiers traitants,
> c’est déterminer le meilleur moment où t’arrêter pour
> que ça ait le meilleur impact possible dans les médias.
> Et ça arrivera plus tôt que tard. Crois-moi.
> Tu te demandes probablement pourquoi je te raconte
> tout ça.
> Moi aussi.
> Voici ce que je suis : je me suis engagée pour traquer
> des terroristes ; au lieu de ça, je me retrouve à espionner
> des Américains dont les opinions politiques déplaisent
> au DSI. Pas des gens qui complotent de faire sauter des
> ponts, mais des manifestants. Je ne peux pas continuer.
> Mais toi non plus, que ça te plaise ou non. Comme je
> disais, ce n’est qu’une question de temps avant que tu
> te retrouves couvert de chaînes sur Treasure Island.
> La question n’est pas si ça va arriver, mais quand.
> Alors j’en ai assez. Quelque part dans Los Angeles,
> il y a des gens. Ils disent qu’ils peuvent me
> garder en sécurité si je veux sortir d’ici.
> Je veux sortir d’ici.
> Je t’embarque, si tu veux venir aussi. Mieux vaut être
> un combattant qu’un martyr. Si tu veux venir avec moi,
> nous pourrons trouver une façon de triompher ensemble.
> Je suis bien autant intelligente que toi. Crois-moi.
> Qu’est-ce que tu en dis ?
> Voici ma clef publique.
> Masha.

En cas de doute, courir en cercle, crier et hurler. Vous connaissez ça ?
Ca n’est pas un très bon conseil, mais au moins c’est facile à suivre.
J’ai bondi du lit et j’ai marché de long en large. Mon coeur battait la
chamade et mon sang chantant en une cruelle parodie de la façon dont je
m’étais senti quand nous étions rentrés. Ceci n’était pas de l’excitation
sexuelle, mais de la pure terreur.
- Quoi, a demandé Ange. Quoi ?
J’ai montré du doigt l’écran de mon côté du lit. Elle s’est roulée, a
attrapé mon clavier et a effleuré le touchpad du bout de ses doigts.
Elle a lu en silence. Je faisais les cent pas.
- Ce doit être des mensonges, a-t-elle dit. Le DSI essaye de te faire paniquer.
Je l’ai regardée. Elle se mordait la lèvre. Elle n’avait pas l’air d’y croire.
- Tu penses ?
- Sûr. Ils ne peuvent pas t’avoir, alors ils essayent en utilisant Xnet.
- Mouais.
Je me suis rassis sur le lit. J’hyperventilais de nouveau.
- Décontracte-toi, a-t-elle dit. C’est juste de l’intox. Regarde.
Elle ne m’avait jamais pris mon clavier auparavant, mais il y avait
une nouvelle sorte d’intimité entre nous. Elle a cliqué Répondre, et tapé:
> Bien essayé.
Elle écrivait au nom de M1k3y, maintenant, aussi. Nous étions ensemble
d’une façon différente d’avant.
- Vas-y, signe. On verra bien ce qu’elle répond.
Je ne savais pas si c’était la meilleure idée possible, mais je n’en n’avais pas
de meilleure. J’ai signé et encrypté avec ma clef privée et avec la clef publique
que Masha avait fournie. La réponse a été instantanée.

> Je me doutais que tu dirais quelque chose de ce genre.
> Alors voici un hack auquel tu n’as pas pensé. Je peux
> établir un tunnel anonyme pour passer de la vidéo par
> DNS. Voici quelques liens vers des clips que tu pourrais
> vouloir voir avant de décider que je raconte n’importe
> quoi. Ces gens s’enregistrent les uns les autres, tout
> le temps, pour se prémunir contre une trahison. C’est
> facile de les mettre sur écoute quand ils s’écoutent
> les uns les autres.
> Masha.

En pièce jointe, il y avait le code source d’un petit programme qui avait
l’air de faire exactement ce que Masha prétendait : télécharger de la vidéo
à travers le protocole du Domain Name Service. Je vais donner un peu de
contexte et expliquer quelque chose. En dernière analyse, tout protocole
Internet n’est qu’une séquence de texte envoyée deci delà selon l’ordre
préscrit. C’est un peu comme prendre un camion, y faire rentrer une voiture,
mettre une motocyclette dans le coffre de la voiture, attacher un vélo à
la moto, et accrocher des patins à roulette sur le vélo. Sauf que là, c’est
comme si on pouvait aussi bien accrocher le camion aux patins à roulette.
Par exemple, prenons le Simple Mail Transport Protocol, ou SMTP, qui
s’utilise pour envoyer des e-mails. Voici un exemple de conversation entre
moi et le serveur mail, si je m’envoyais un message à moi-même:

> HELO littlebrother.com.se
250 mail.pirateparty.org.se Hello mail.pirateparty.org.se, pleased to meet you
> MAIL FROM:m1k3y@littlebrother.com.se
250 2.1.0 m1k3y@littlebrother.com.se… Sender ok
> RCPT TO:m1k3y@littlebrother.com.se
250 2.1.5 m1k3y@littlebrother.com.se… Recipient ok
> DATA354
Enter mail, end with “.” on a line by itself
> When in trouble or in doubt, run in circles, scream and shout
> .
250 2.0.0 k5SMW0xQ006174 Message accepted for deliveryQUIT221 2.0.0
mail.pirateparty.org.se closing connection
Connection closed by foreign host.

La grammaire de cette conversation a été définie en 1982 par Jon Postel,
l’un des héroïques pères fondateurs d’Internet, qui l’a utilisé pour faire
tourner ce qui était littéralement les plus importants des serveurs d’Internet
sous son bureau à l’université de Southern California, du temps de l’ère
paléolithique.

Maintenant, imaginons que nous connections un serveur mail à une session de chat.
Vous pourriez envoyer un message chat au serveur qui dirait
“HELO littlebrother.com.se”
et il répondrait
“250 mail.pirateparty.org.se Hello mail.pirateparty.org.se, pleased to meet you.”
En d’autres termes, on pourrait avoir la même conversation par chat que l’on
a par SMTP. Avec les bons bidouillages, tout le système de serveur mail pourrait
se dérouler à l’intérieur d’un chat. Ou d’une session web. Ou n’importe quoi d’autre.
C’est ce que l’on appelle le “tunelling”. Vous mettez le SMTP à l’intérieur d’un
“tunnel” de messagerie instantanée. Vous pourriez ensuite repasser le chat à
l’intérieur d’un tunnel SMTP, si vous vouliez que ça soit vraiment bizarre,
tunnellant le tunnel dans un autre tunnel. En fait, tout protocole Internet est
susceptible de ce processus. C’est pratique, parce que si l’on est sur un
réseau qui n’autorise que l’accès Web, on peut tunneller son mail dessus.
On peut tunneller son peer-to-peer préféré. On peut même tunneller Xnet —
qui est lui-même un tunnel pour des dizaines de protocoles — dessus.

Le Domain Name Service est un protocole Internet ancien et intéressant, qui
remonte à 1983. C’est la façon dont votre ordinateur converti le nom d’un
ordinateur — comme pirateparty.org.se — en une adresse IP que les ordinateurs
utilisent en réalité pour se parler les uns aux autres à travers Internet, comme
204.11.50.136. De façon générale, ça marche comme sur des roulettes, bien qu’il
y ait des millions de rouages — chaque fournisseur d’accès à Internet fait tourner
son propre serveur DNS, tout comme la plupart des gouvernements et beaucoup d’opérateurs
privés. Ces machines DNS se parlent constamment les unes aux autres, s’envoyant des
requêtes et y répondant de façon à ce que quelqu’obscur que soit le nom que vous
fournissez à votre ordinateur, il soit en mesure de le traduire en un nombre.
Avant le DNS, il existait le fichier HOSTS. Croyez-le ou non, il y avait un
unique document qui donnait la liste des noms et des adresses de chaque ordinateur
connecté à Internet. Chaque ordinateur en avait une copie. Ce fichier a fini par
devenir trop gros à utiliser, alors on a inventé le DNS et on l’a fait tourner
sur le serveur qui vivait sous le bureau de Jon Postel. Il le personnel de nettoyage
avait trébuché sur la prise, tout Internet aurait perdu la capacité de se retrouver
lui-même. Ca n’est pas une blague. De nos jours, le DNS est omniprésent : chaque
réseau a le sien, et tous ces serveurs sont configurés pour se parler entre eux et
à tout utilisateur d’Internet.

Ce que Masha avait réalisé, c’était une façon de passer un système de streaming
vidéo dans un tunnel DNS. Elle avait découpé la vidéo en milliards de petites
morceaux et les avait cachés dans des messages DNS normaux. En faisant tourner
son code, je pouvais télécharger la vidéo de tous ces serveurs DNS, à travers
tout Internet, à une vitesse incroyable. Ca devait avoir l’air étrange sur les
histogrammes de réseaux, comme si je cherchais l’adresse de tous les ordinateurs
du monde. Mais ça avait deux avantages que j’ai tout de suite appréciés : je
pouvais récupérer la vidéo en un clin d’oeil — à peine avais-je cliqué sur le
premier lien, je recevais des images en plein écran, sans saccades ni
interruptions — et je n’avais pas la moindre idée d’où elle était
hébergée. C’était totalement anonyme. Au premier abord, je n’ai même pas
compris le contenu de la vidéo. J’étais totalement bluffé par l’intelligence
de ce hack. Streamer de la vidéo sur du DNS ? C’était tellement malin et
original que c’en était pratiquement pervers. Graduellement, j’ai commencé
à comprendre ce que je voyais. C’était une table de conférence dans une petite
salle dont un miroir recouvrait tout l’un des murs. J’avais été assis dans
cette pièce: c’est là que Coupe-à-la-Serpe m’avait fait réciter mon mot de
passe à haute voix. Il y avait cinq sièges confortables autour de la table,
chacun avec une personne bien installée, tous en uniforme du DSI. J’ai
reconnu le Généralde Corps d’Armée Graeme Sutherland, commandant du DSI dans
la zone de la Baie, ainsi que Coupe-à-la-Serpe. Les autres étaient de nouveaux
venus pour moi. Ils regardaient tous l’écran vidéo au bout de la table, sur
lequel apparaissait un visage infiniement plus familier. Kurt Rooney était
connu dans tout le pays pour être le stratège en chef du Président, l’homme qui
avait fait réélire le Parti pour son troisième mandat, et qui se dirigeait vers
un quatrième. On l’appelait “Sans Pitié” et j’avais vu un jour des reportages
sur la main de fer de laquelle il tenait ses employés, leur téléphonant, leur
envoyant des messages par chat, scrutant chacun de leurs mouvements, contrôlant
toutes leurs actions. Il était vieux, avec un visage ridé, des yeux gris pâles
et un nez applati avec de larges narines frémissantes et des lèvres fines, un
homme qui avait l’air de sentir en permanence une mauvaise odeur.
C’était l’homme sur l’écran. Il parlait, et tous les autres fixaient l’écran,
chacun prenant des notes aussi vite qu’ils pouvaient taper, essayant de briller
à ses yeux.
- … disent que l’autorité les met en colère, mais nous devons montrer au
pays que ce sont les terroristes, et non le gouvernement, dont ils devraient
se plaindre. Vous avez compris ? La nation n’a pas d’amour pour cette ville.
Pour autant qu’elle en ait quelque chose à faire, c’est une Sodome et Gomorhe
de pédés et d’athées qui ne méritent que de rôtir en enfer. La seule raison
pour laquelle le pays s’intéresse à ce qui se dit à San Francisco, c’est parce
qu’ils ont eu la bonne fortune de se faire faire sauter par des terroristes
islamistes. Ces mouflets du Xnet approchent du point où ils finiront par nous
être utiles. Plus ils se radicalisent, plus le reste de la nation comprendra
que le danger est partout.

Son audience a cessé de taper.
- Nous pouvons contrôler ça, je pense, a dit Coupe-à-la-Serpe. Nous homme
à l’intérieur du Xnet se sont constitué un influence considérable. Les
bloggeurs mandchouriens font tourner jusqu’à cinquante blogs chacun,
saturent les canaux de chat, s’entrent-publient leurs liens respectifs,
essentiellement en suivant la ligne de parti définie par ce M1k3y. Mais
ils ont déjà démontré qu’ils pouvaient provoquer une action radicale, même
lorsque M1k3y essaye de calmer les choses.

Le Général Sutherland a acquiescé.
- Notre plan est de les garder discrets jusqu’à un mois après les élections
de mi-mandat. C’était notre plan à l’origine. Mais il semble…
- Nous avons d’autres idées pour les élections, a fait Rooney. C’est strictement
confidentiel, évidemment, mais vous devriez probablement éviter tous éviter
de voyager le mois qui précédera. Lâchez le Xnet dès maintenant, aussitôt que
possible. Tant qu’ils restent modérés, ils nous causent du tort. Forcez-les
à se radicaliser.

La vidéo s’est terminée. Ange et moi nous sommes assis sur le lit, en regardant
l’écran. Ange s’est baissée et a relancé la vidéo. Nous l’avons regardée. C’était
encore pire la seconde fois.
J’ai écarté le clavier et je me suis levé.
- J’en ai assez d’avoir peur. Apportons ça à Barbara et qu’elle publie tout !
Mettons-le sur Internet. Qu’ils me fassent disparaître. Au moins que saurai
ce qui m’arrivera. Au moins j’aurai un minimum de certitude dans ma vie !

Ange m’a agrippé, m’a serré dans ses bras et m’a bercé.
- Je sais, chéri, je sais. C’est terrible. Mais tu te concentres sur ce qui ne
va pas et tu ignores le bon côté des choses. Tu as créé un mouvement. Tu as
dépassé les abrutis de la Maison Blanche, les escrocs en uniforme du DSI. Tu
t’es mis en position de mettre au grand jour toute la corruption du DSI. Bien
sûr qu’ils te pourchassent. Evidemment. Tu es aurais douté une seconde ? J’ai
toujours compté qu’ils le faisaient. Mais Marcus, n’oublie pas qui tu es.
Pense à ça. Tous ces hommes, ce fric, les flingues et les espions, et toi,
un lycéen en dix-sept ans, tu les bas à plate couture. Ils ne savent rien à
propos de Barbara. Ils ne savent rien sur Zeb. Tu leur as brouillé leurs systèmes
dans les rues de San Francisco et tu les as humiliés à la face du monde entier.
Alors cesse de t’appitoyer, d’accord ? Tu tiens la victoire.
- Mais ils sont sur le point de m’avoir. Tu as bien vu. Ils vont le jeter en
prison pour toujours. Même pas en prison. Ils me feront simplement disparaître,
comme Darryl. Peut-être encore pire. Peut-être qu’ils m’enverront en Syrie.
Pourquoi est-ce qu’ils me laisseraient à San Francisco ? Je suis une épine dans
leur pied tant que je suis aux USA.
Elle s’est assise sur le lit à mes côtés.
- Ouais, a-t-elle répondu, il y a ça.
- Il y a ça.
- Bon, tu sais ce qui nous reste à faire, n’est-ce pas ?
- Quoi ?
Elle a désigné le clavier du regard. Je voyais des larmes rouler sur ses joues.
- Non ! Tu es cinglée ! Tu penses que je vais m’enfuir avec je ne sais quelle
folle rencontrée sur Internet ? Une espionne ?
- Tu as mieux à proposer ?
J’ai envoyé une pile de linge en l’air d’un coup de pied.
- Très bien. Tout ce que tu voudras. Je vais lui parler.
- Parle-lui, a dit Ange. Dis-lui que toi et ta copine allez partir.
- Quoi ?
- Ferme-là, Ducon. Tu te crois en danger ? Je suis tout autant en danger,
Marcus. Ca s’appelle complicité. Si tu plonges, je plonge.
Son menton protubérait à un angle menaçant.
- Toi et moi — on est dedans ensemble, maintenant. Tu dois te mettre ça dans le
crâne.
Nous nous sommes assis ensemble sur le lit.
- A moins que tu ne veuilles pas de moi, a-t-elle dit au bout d’un moment,
d’une toute petite voix.
- Tu plaisantes, n’est-ce pas ?
- Est-ce que j’ai l’air de plaisanter ?
- En aucun pas je ne partirais volontairement sans toi, Ange. Je ne t’aurais
jamais demandé de venir, mais je suis extatique que tu aies proposé.

Elle a souri et m’a lancé mon clavier.
- Envoie un mail à cette créature de Masha. Voyons ce que cette nana peut faire
pour nous.

J’ai rédigé un mail, encrypté le message, et j’ai attendu la réponse. Ange me
carressait avec son nez, m’a embrassé dans le cou, et nous sommes restés l’un
contre l’autre. Quelque chose dans le danger et le pacte de partir ensemble –
ça me faisait oublier l’aspect gênant du sexe, et m’excitait comme un fou.
Nous étions à moitié nus quand le mail de Masha est arrivé:

> Vous êtes deux ? Pour l’amour du Ciel, comme si ça n’était
> pas déjà assez compliqué comme ça ! Je ne suis pas autorisée
> à sortir, sauf pour faire de l’observation de terrain après
> un gros coup du Xnet. Tu me comprends ? Mes officiers
> traitants surveillent chacun de mes mouvements, mais j’ai
> une laisse un peu plus longue si les Xnetters frappent un
> grand coup. Alors seulement, ils m’envoyent sur le terrain.
> Toi, organise quelque chose de spectaculaire. On m’y
> enverra.  Je nous ferai sortir tous les deux. Tous les
> trois, si tu insistes. Mais que ça soit rapide,
> Je ne peux pas t’envoyer des tonnes de mails, compris ?
> Ils me surveillent. Ils se rapprochent de toi. Il ne te
> reste pas beaucoup de temps. Des semaines. Peut-être
> seulement des jours. J’ai besoin de toi pour sortir.
> C’est pour ça que je fais tout ça, au cas où tu te poserais
> la question. Seule, je ne pourrais pas sortir. Il me faut
> une grosse diversion du Xnet. Ca, c’est ton rayon.
> N’échoue pas, M1k3y, ou nous sommes morts tous les deux.
> Et ta nana avec nous.
> Masha.

Mon téléphone a sonné, nous faisant sursauter tous les deux. C’était ma mère,
qui voulait savoir quand je rentrais à la maison. Je lui ai dait que j’étais
en route. Elle n’a pas fait allusion à Barbara. Nous avions convenu de ne pas
aborder le sujet au téléphone. C’était une idée de mon père. Il pouvait devenir
tout aussi paranoïaque que moi.
- Il faut que j’y aille, ai-je dit.
- Nos parents vont…
- Je sais, ai-je répondu. J’ai vu ce que ça a donné quand mes parents m’ont
cru mort. Me savoir en fuite ne va pas leur faire beaucoup mieux. Mais je
préfère être en cavale qu’en prison. C’est ce que je pense. De toute manière,
une fois qu’on aura disparu, Barbara pourra publier sans crainte de nous
attirer des ennuis.

Nous nous sommes embrassés sur seuil de sa chambre. Pas l’un de ces trucs sexy et
mouillés que nous faisions d’habitude quand nous nous séparions. Un baiser doux,
cette fois-ci. Un long baiser. Un baiser pour se dire au revoir.

Les trajets en BART incitent à l’introspection. Quand le train se balance et que
vous essayez d’éviter de regarder les autres passagers dans les yeux, et que vous
ne voulez pas lire des publicités pour la chirurgie esthétique, les micro-crédits
et les tests de SIDA, quand vous essayez d’ignorer les graffitis et de ne pas
regarder de trop près les choses sur la moquette. Alors, votre esprit commence à
mouliner et à ruminer.
On se balance d’avant en arrière et l’esprit repasse sur tout ce qu’il a négligé,
rejoue le film de sa vie où on n’est pas le héros, mais un minable ou un pauvre type.
Le cerveau échaffaude des théories du genre : si le DSI voulait mettre la main au
colet de M1k3y, quelle meilleure manière que de l’attirer à découvert, de le faire
paniquer au point de se lancer dans une espèce de grosse opération publique de Xnet ?
Le cerveau propose ce genre de trucs même si le trajet ne dure que deux ou trois
arrêts. Quand on sort, et qu’on commence à bouger, le sang se met à circuler et
le cerveau se remet à vous aider. Parfois, le cerveau vous donne le problème
avec sa solution.

Chapitre 18

Ce chapitre est dédié à la librairie multilingue Sophia Books, de Vancouver,
un magasin divers et exaltant rempli de ce qu’il y a de meilleur dans les
cultures populaires étranges et fascinantes de nombreux pays. Sophia se
trouvait juste au coin de mon hôtel quand je suis venu à Vancouver donner
une conférence à l’Université Simon Fraser, et les gens de Sophia m’ont
envoyé un mail en avance pour me demander de passer et de signer leur
stock quand j’étais dans le quartier. Quand je suis arrivé, j’ai toruvé
un caverne d’Ali Baba d’oeuvres encore jamais vues dans un éventail de
langues à vous donner le vertige, de la bande dessinée aux traités académiques
épais, le tout présidé pour une équipe joyeuse (presque farceuse) qui
aimait son travail de façon tellement palpable que ça contaminait chaque
client qui passait le seuil.
Sophia Books: 450 West Hastings St., Vancouver, BC Canada
V6B1L1 +1 604 684 0484

Des fois, ce que je préfère dans la vie, c’est mettre une cape et zones dans
un hôtel, en faisant semblant d’être un vampire invisible alors que tout le
monde me regarde avec des yeux ronds. C’est une histoire compliquée, mais pas
du tout aussi étrange qu’on pourrait croire. Le milieu du Jeu de Rôle Grandeur
Nature combine les meilleurs côtés de Donjon et Dragon avec ceux d’un club
d’improvisation et d’une convention de science-fiction. Je conçois que ça
puisse ne pas vous sembler aussi séduisant que ça m’était quand j’avais 14 ans.
Les meilleurs jeux sont ceux des camps scouts, hors de la ville : une centaine
d’adolescents, garçons et filles, qui se débattent dans les bouchons du vendredi
soir, en échangeant leurs histoires, en jouant à des jeux et en essayant de se
faire mousser pendant des heures. Puis ils débarquent pour se retrouver debout
dans l’herbe devant un groupe d’hommes et de femmes plus âgés en armures
artisanales redoutables, bosselées et rayées, comme les armures devaient être
jadis, et non comme on les voit dans les films, mais comme l’uniforme d’un
soldat après un mois dans la cambrousse.
Ces gens étaient nominalement payés pour organiser les jeux, mais on ne se
faisait recruter que si on était du genre à le faire gratuitement de toute
manière.  Ils nous avaient déjà répartis en équipes en fonction de
questionnaires que nous avions remplis avant de partir, et nous avons reçus
nos assignements, comme quand on se fait appeler par un camps avant de jouer
au baseball. Alors, on recevait son briefing. C’était comme les briefings qu’on
donne aux espions dans les films : voici votre identité, voici votre mission,
voici les secrets que vous connaissez à propos de votre groupe. D’ici à ce
que ce soit fini, il était l’heure de dîner : les feux flamboyaient, la viande
cuisait en jutant, le tofu grillait sur des plaques (c’est le nord de la
Californie, on ne fait pas l’impasse sur l’option végétarienne), et des manières
de table que l’on ne pourrait décrire que par le terme de bestial. Les gamins
les plus motivés se sentiraient déjà glisser dans leur personnage. A mon premier
jeu, j’étais un sorcier. J’avais des paquets de graines qui représenaient mes
sortilèges — quand j’en jetais un, je criais le nom du sort que je lançais –
boule de feu, projectile magique, cone de lumière — et le joueur ou le « monstre »
sur lequel je l’envoyais tombait à la renverse si je le touchais. Ou pas –
parfois nous devions demander à un organisateur d’arbitrer, mais pour l’essentiel
nous étions assez bons pour rester fair play. Pas du genre à ergoter sur le
résultat des lancés de dés. A l’heure de se coucher, nous étions tous dans nos
personnages. A 14 ans, je n’étais pas entièrement sûr de comment un sorcier devait
parler, mais je pouvais m’inspirer de ce que j’avais vu dans des films et des romans.
Je parlais lentement, d’un ton mesuré, en gardant sur mon visage des expressions
suffisamment mystiques, et en pensant à du mystique. La mission était complexe,
il s’agissait de retrouver une relique sacrée volée par un ogre déterminé à
soumettre le peuple de la contrée à ses quatre volontés. Ca n’était pas
vraiment le plus important. Le coeur du problème, c’est que j’avais une mission
personnel, capturer un certain type de diablottin pour le servir d’animal magique
de compagnie, et que j’avais un ennemi secret, un autre joueur de mon équipe qui
avait tué ma famille quand j’étais enfant, un joueur qui ignorais que j’étais
revenu, déterminé à me venger. Quelque part, évidemment, il devait y avoir un
autre joueur entretenant des griefs semblables à mon encontre, de sorte que
même dans les moments de camaraderie, je gardais l’oeil ouvert pour un poignard
dans mon dos ou du poison dans la nourriture. Pendant les deux journées suivantes,
nous avons joué et déroulé l’intrigue. Certains moments du week-end se jouaient
comme cache-cache, d’autres ressemblaient plutôt à des excercices de survie en
milieu sauvage, d’autres encore tenaient du puzzle et du mot croisé. Les
organisateurs avaient fait un un travail magnifique. Et on se liait avec
les autres joueurs en accomplissant la quête. Darryl a été la cible de mon
premier meurtre, et j’y ai mis tout mon coeur, même si on était copains.
Brave type. Dommage que j’aie été forcé de le tuer.
Je lui ai balancé une boule de feu pendant qu’il cherchait un trésor après que
nous avons exterminé une bande d’Orcs, en jouant à papier-caillou-ciseaux avec
chacun pour déterminer qui triompherait à l’issu du combat. C’est bien plus
excitant que ce que l’on pourrait croire. Et c’était comme un camp d’été pour
les mordus de fiction. Nous parlions jusqu’à tard dans les tentes, en regardant
les étoiles, nous sautions dans la rivière quand nous avions chaud, et nous
baffions les moustiques. Nous devenions les meilleurs amis du monde, ou des
ennemis jurés.
Je ne sais pas pourquoi les parents de Charles l’on envoyé à ce Grandeur Nature.
Il n’était pas du genre à vraiment s’amuser à ça. Il était plus du genre à
arracher les ailes des mouches. Oh, peut-être pas à ce point. Mais il n’était
juste pas dans son élément, à courir en costume dans les bois. Il passait tout
son temps à faire la tête, en se moquant de tout et tous, essayant de nous
convaincre que nous ne nous amusions pas du tout. Vous avez certainement croisé
cette catégorie de personne, le genre à mettre un point d’honneur à ce que tout
le monde passe un moment abominable.
L’autre problème, avec Charles, c’est qu’il était imperméable au concept de
simuler un combat. Quand on commence à courir dans les bois et à jouer à des
jeux de guerre élaborés, on se retrouve facilement avec tellement d’adréaline
dans le sang qu’on est prêt à arracher la gorge à quelqu’un. Ce n’est pas l’état
d’esprit correct lorsque l’on a en main un simulâcre d’épée, de massue, de lance
ou de quelqu’autre ustensile. C’est pourquoi personne n’est jamais autorisé à
frapper qui ce que soit, sous aucune circonstance, pendant ces jeux. A la place,
quand on se rapproche assez de quelqu’un pour combattre, on joue quelques tours
de feuille-caillou-ciseaux, avec des modificateurs pour tenir compte de l’expérience,
de l’armement et des conditions. Les organisateurs arbitrent les contentieux.
C’est tout à fait civilisé, et un peu étrange. On traque quelqu’un dans les bois,
on le rattrape, on découvre ses dents, et on s’assied pour jouer une petite
partie de roshambo. Mais ça marche — et tout reste sans danger et amusant.
Charles ne comprenait rien à ça. Je pense qu’il était parfaitement capable
de comprendre que la règle interdisait le contact physique, mais il était
simultanément capable de décider que cette règle n’avait pas d’importance,
et qu’il n’en tiendrait pas compte. Les arbitres l’on remis à l’ordre un bon
nombre de fois pendant le week-end, et il promettait toujours de s’en tenir aux
règles, et il y revenait à chaque fois. C’était déjà l’un des gamins les plus
grands, et il adorait vous plaquer au sol « accidentellement » à la fin d’une
course-poursuite. Pas très marrant quand on se retrouve projeté sur un sol
rocailleux dans la forêt.
Je venais de pourfendre Darrl dans une petite clairière où il cherchait un
trésor, et nous rigolions de extrème sournoiserie. Il allait faire le monstre –
les joueurs tués pouvaient aller jour des monstres, de sorte que plus le jeu
durait, plus il y avait de monstres à vous poursuivre ; que tout le monde
pouvait continuer à jouer ; et que les batailles devenaient de plus en plus
épiques.
C’est alors que Charles est sorti du bois derrière moi et m’a jeté au sol, en
me projetant tellement fort que j’ai perdu le souffle pendant un moment.
- Je t’ai eu !, a-t-il hurlé.
Je ne le connaissais que de loin avant ça, et je n’avais jamais eu beaucoup
d’estime pour lui, mais là j’étais prêt à tuer. Je me suis relevé lentement et
je l’ai regardé, avec sa poitrine qui se gonflait et son sourire extatique.
- Tu es trop mort, a-t-il dit. Je t’ai totalement eu.
J’ai souri, et quelque chose dans mon visage m’a semblé anormal et douloureux.
J’ai touché ma lèvre supérieure. Elle était couverte de sang. Mon nez saignait
et ma lèvre était fendue, coupée sur une racine sur laquelle mon visage s’était
écrasé quand il m’avait plaqué au sol.
J’ai essuyé mon sang sur la jambe de mon pantalon et j’ai souri. J’ai fait comme
si tout ça était très drôle. J’ai ri un petit peu. Je me suis rapproché. Charles
ne s’y est pas trompé. Déjà, il reculait, en essayant de disparaître dans les bois.
Darryl s’est déplacé sur son flanc. J’ai couvert l’autre côté. D’un seul coup, il
s’est tourné et s’est mis à courir. Le pied de Darryl a enveloppé sa cheville et
l’a envoyé rouler. Nous lui sommes sautés dessus, juste au moment où le sifflet
d’un arbitre a retenti. L’organisateur n’avait pas vu Charles me faire son sale
coup, mais il l’avait assez vu jouer pendant le week-end.
Il a renvoyé Charles à l’entrée du camp et l’a expulsé du jeu. Charles s’est
plaint avec emphase, mais à notre satisfaction, l’arbitre n’a rien voulu savoir.
Une fois Charles parti, il nous a fait la lesson, à nous aussi, en nous disant
que nos repésailles n’étaient pas plus justifiées que la provocation de Charles.
Ce n’était pas grave. Cette nuit-là, après la fin du jeu, nous avons tous pris
des douches chaudes dans les dortoirs des scouts. Darryl et moi avons subtilisé
les vêtements et la serviette de Charles. Nous en avons fait un noeud et les avons
jetés dans un urinoir. Nombreux ont été les garçon trop heureux de contribuer à
les tremper. Charles avait été très enthousiaste avec ses plaquages. Je regrette
de ne pas l’avoir contemplé lorsqu’il est sorti de sa douche et a découvert ses
vêtements. C’est une décision douloureuse : est-ce qu’on court tout nu à travers
le camp, ou est-ce qu’on défait le noeud serré et imbibé d’urine dans les vêtements
pour s’en vêtir ?
Il a choisi la nudité. J’en aurais probablement fait autant. Nous nous sommes
alignés sur le chemin menant des douches à la cabine où les bagages étaient
entreposés et l’avons applaudi. J’étais à la tête de la ligne, et le premier à
applaudir.

Les week-ends de camp scout n’arrivaient que trois ou quatre fois par an, ce qui
nous causait, à Darryl et moi — et à beaucoup d’autres rôlistes — une sérieuse
pénurie de GN dans nos vies. Heureusement, il y avait les jeux de Jour Maudit dans
les hôtels de la ville. Jour Maudit est un autre GN, avec des clans de vampires
rivaux et des chasseurs de vampires, et qui a ses propres règles tordues. Les
joueurs utilisent des cartes pour résoudre l’issue des combats, de sorte que
chaque échauffourée comprend une manche d’un jeu de stratégie avec des cartes.
Les vampires peuvent devenir invisibles en coisant leurs bras sur leur poitrine,
et tous les autres joueurs doivent faire semblant de ne pas les voir, continuer
leurs conversations sur leurs plans, et ainsi de suite. La vraie marque d’un bon
joueur, c’est si il est assez honnête pour continuer à étaler ses secrets devant
un ennemi « invisible » sans tenir compte qu’il est dans la pièce.
Il y avait quelques parties de Jour Maudit chaque mois. Les organisateurs des jeux
étaient en bons termes avec les hôtels de la ville et ils faisaient savoir qu’il
prendraient une dizaine de chambres non réservées le vendredi soir et les
rempliraient de joueurs qui courreraient à travers l’hôtel, joueraient discrètement
à Jour Maudit dans les couloirs, autour de la piscine, et ainsi de suite, mangeraient
au restaurant de l’hôtel et payeraient pour le Wifi.
Ils organisaient la réservation le vendredi après-midi, nous envoyaient des messages,
et nous allions directement de l’école à l’hôtel où ça se passait, en emportant nos
sacs à dos, dormant six ou huit dans une chambre tout le week-end, nous
nourissant de sucrerieset jouant jusqu’à trois heures du matin. C’était des jeux
sains et sans dangers que nous parents approuvaient. Les organisateurs venaient
d’une association de promotion de la lecture bien connue qui faisait tourner des
atelier d’écriture pour la jeunesse, des ateliers de théâtre, et ainsi de suite.
Ils avaient organisé ces jeux pendant dix ans sans incident. Tout était strictement
sans alcool et sans drogue, pour éviter eux organisateurs de se faire arrêter sous
prétexte de détournement de mineurs. Nous attirions entre une dizaine et une
centaine de joueurs, selon le week-end, et nous le prix de quelques films, on
pouvait avoir deux journées et demie d’amusement non-stop.
Un jour, toutefois, ils ont échoué dans un bloc de chambres au Monaco, un hôtel
dans le Tenderloin qui s’adressait à des vieux touristes à sensibilité artistique,
le genre d’endroit où chaque chambre a son aquarium à poissons rouges, où le hall
d’entrée est rempli de beaux vieillards en vêtements chics, qui friment avec les
résultats de leur chirurgie esthétique. Normalement, le Tout-Venant — notre
terme pour ceux qui ne jouent pas — nous ignorait tout simplement, nous considérant
comme des gamins désoeuvrés. Mais ce week-end, il se trouve que le
rédacteur d’un magazine de voyage italien résidait là, et il s’est intéressé à
l’action. Il m’a coincé pendant que je rôdais dans le hall dans l’espoir de
repérer le maître d’un clan ennemi, de me faufiler derrière lui et de boire
son sang.
Je me tenais contre un mur, les bras croisés sur ma poitrine, invisible, quand
il est venu à moi et m’a demandé, avec un fort accent, ce que mes amis et moi
fabriquions dans l’hôtel ce week-end. J’ai essayé de le faire déguerpir, mais
il n’y avait pas moyen de l’envoyer bouler. Alors je me suis dit que je pourrais
aussi bien inventer n’importe quoi pour qu’il parte. Je n’aurais pas imaginé qu’il
irait le publier. Je n’aurais vraiment pas imaginé que la presse américaine le
reprendrait.
- Nous sommes ici parce que notre prince est mort, et nous sommes venus à la
recherche d’un nouveau maître.
- Un prince ?
- Oui, j’ai dit en m’échauffant. Nous sommes du Vieux Peuple. Nous sommes venus
en Amérique au 16ème siècle et nous avons notre propre famille royale qui vit
dans les étendues sauvages de la Pensylvanie depuis. Nous vivons une vie simple
dans les bois. Nous n’utilisons pas la technologie moderne. Mais le prince était
le dernier de sa lignée et il est mort la semaine dernière. Une terrible maladie
dégénérative l’a emporté. Les jeunes hommes de mon clan sont partis à la
recherche des descendants de son grand-oncle, qui est parti rejoindre les modernes
gens du temps de mon grand-père. Il est dit que sa descendance s’est multipliée,
et nous allons retrouver les derniers de sa lignée et les ramener à leur
domaine légitime.

je lisais beaucoup de romans de Fantasy. Ce genre d’histoires me venait facilement.
- Nous avons retrouvé une femme qui connaissait ces descendants. Elle nous a dit
que l’un d’entre eux résidait dans cet hôtel, et nous sommes venus le recontrer.
Mais nous avons été suivis par un clan rival qui voudrait nous empêcher de
rapatrier notre prince, pour nous affaiblir et nous dominer plus facilement.
C’est pourquoi il est vital que nous restions discrets. Nous ne parlons pas aux
nouvelles gens si nous pouvons l’éviter. Cette conversation avec vous me gêne
déjà considérablement.

Il m’a jeté un regard rusé. J’avais décroisé mes bras, ce qui me rendait « visible »
aux vampires rivaux, dont l’une s’était lentement glissée vers nous. Au dernier moment,
je me suis retournée et l’ai vue, les bras écarté, qui sifflait vers nous, dans le
meilleur style vampire. J’ai écarté mes bras et j’ai sifflé moi aussi, puis je
suis parti comme une flèche à travers le hall, en sautant un sofa et esquivant une
plante en pot, avec elle à mes trousses. J’avais reconnu une retraite par un escalier
qui descendait vers la salle de gymnastique du sous-sol; je m’y suis engouffré, et
elle m’a perdu.
Je n’ai plus revu l’homme du week-end, mais j’ai raconté l’histoire à quelques-uns
de mes camarades de GN, qui ont brodé sur le thème et ont trouvé plusieurs occasions
de le répéter pendant le cours du week-end.
Le magazine italien avait un journaliste qui avait fait son mémoire de maîtrise sur
les communautés amish technophobes dans la Pensylvani rurale, et elle a trouvé tout
ceci extrêmement intéressant. Sur la base des notes et des interviews enregistrées
que son patron avait rapporté de San Francisco, elle a écrit un article fascinant
et émouvant sur ces jeunes membres d’une secte bizarre qui écumaient l’Amérique à
la recherche de leur « prince ». Vraiment, les gens publient n’importe quoi, de
nos jours.
Mais le problème, c’est que ce genre d’histoires se font reprendre et republier.
D’abord il y a eu les bloggers italiens, puis quelques bloggers américains. Des
gens ont commencé à signaler avoir « apperçu » le Vieux Peuple à travers tout
le pays, encore que je n’aie jamais su si c’étaient de pures inventions ou si
d’autres personnes jouaient au même jeu.
Tout ça a remonté la chaîne alimentaire des médias jusqu’au New York Times, qui,
malheureusement, avait une appétence malsaine pour la vérification des faits.
Le reporter qu’ils ont assigné à l’affaire a remonté la piste jusqu’à l’hôtel
Monaco, qui l’a mis en rapport avec les organisateurs du GN, qui ont expliqué
toute l’histoire en se tordant de rire.
A partir de ce moment-là, le GN a perdu beaucoup de son lustre. Nous sommes
devenus les pires mythomanes de la nation, des menteurs pathologies pathétiques.
La presse que nous avions par inadvertance incitée à couvrir l’histoire du Vieux
Peuple essayaient maintenant de se refaire une virginité en ressassant à quel
point les rôlistes étaient incroyablement dérangés, et c’est alors que Charles
a fait savoir à tout le monde que Darryl et moi étions les pires drogués de GN
de toute la ville. Ca n’a pas été une saison agréable. Il y en avait dans la
bande qui s’en fichaient, mais pas nous. Les moqueries étaient sans pitié.
Charles dirigeait le choeur. Je trouvais des canines en plasique dans mon
sac, et les ados qui passaient dans le hall faisaient « bouaaahhh bouah »
comme les vampires dans les BDs, ou parlaient avec de faux accents transylvaniens
quand j’étais dans le coin.
Nous sommes passés à ARG peu après. C’était encore plus amusant d’une certaine
façon, et bien moins bizarre. Mais de temps en temps, ma cape et les week-ends
dans les hôtels me manquaient.

Le contraire de l’esprit d’escalier, c’est cette façon dont les moments gênants
de la vie reviennent nous hanter même longtemps après. Je me souvenais de chacune
des stupidités que j’avais jamais faite ou dite, je pouvais les invoquer avec
une parfaite clarté. A chaque fois que j’avais le bourdon, je me rappelais
naturellement les autres fois où je m’étais senti ainsi, un hit-parade
d’humiliations qui défilaient l’une après l’autre dans mon esprit. Comme j’essayais
de me concentrer sur Masha et sur ma fin tragique imminente, l’incident du Vieux
Peuple est revenu me visiter. J’avais eu un sentiment analogue alors, quand les
organismes de presse avaient repris l’histoire les uns après les autres, et que
la probabilité que quelqu’un se rende compte que c’était nous qui avions raconté
ces salades à ce stupide rédacteur italien en jeans de designers aux coutures
élaborées, chemise sans col et lunettes en métal surdimensionnées. Il y a une
alternative à ruminer ses erreurs. On peut en tirer les leçons.
C’est une bonne théorie, en tout cas. Peut-être que la raison pour laquelle le
subconscient conjure tout ces fantômes misérables, c’est qu’ils doivent
faire leur deuil avant de pouvoir reposer en paix dans l’au-delà de l’humiliation.
Mon subconscient revenait tout le temps avec des fantômes dan l’espoir que je
fasse quelque chose pour les faire reposer en paix.
Sur tout le trajet du retour, j’ai tourné sur ce souvenir et sur ce que je ferais
de « Masha » au cas où elle essayait de me rouler. Il me fallait une issue de
secours.
Et le temps que j’arrive à la maison — pour me noyer dans les étreintes
mélancoliques de mes parents — j’avais trouvé.

Le truc consistait à minuter l’événement pour que ce soit trop rapide pour que
le DSI s’y prépare, mais qu’il y ait assez de préavis pour que le Xnet y soit
représenté en force. Il devait y avoir trop de monde pour que
l’on puisse tous nous arrêter, mais que ça s’organise à un endroit où la presse nous
verrait, nous et les adultes, de sorte que le DSI n’irait pas simplement nous
gazer comme l’autre fois. Il fallait trouver quelque chose qui soit aussi
spectaculaire pour les médias que la lévitation du Pentagone. Il fallait
organiser quelque chose autour duquel tout le monde pourrait se rallier,
comme les 3000 étudiants de Berkeley qui refusaient de laisser l’un des
leurs emmené dans un fourgon de police. Il fallait que la presse soit présente,
prête à rapporter ce que ferait la police, comme à Chicago en 1968. Ca serait
délicat.
Le lendemain, j’ai fait le mur une heure avant la fin des cours, en utilisant
les techniques habituelles pour m’évader, sans me soucier si ça déclancherait
un nouveau système de vérification du DSI qui enverrait une note à mes parents.
D’une façon ou d’une autre, après la journée du lendemain, les ennuis que je
pourrais avoir à l’école seraient bien le dernier soucis de mes parents.
J’ai retrouvé Ange chez elle. Elle s’était extraite du lycée encore plus tôt,
mais elle avait simplement donné tout un spectacle de ses crampes et avait
fait semblant d’être sur le point de tourner de l’oeil, et on l’avait renvoyé
chez elle.
Nous avons commencé à annoncer la nouvelle sur Xnet. Nous avons l’avons envoyée
par mail à quelques amis de confiance, et par chat à nos listes de correspondants.
Nous avons écumé les pontons et les villes de Pillage Mécanique que passé le mot
à nos partenaires de jeu. Donner juste assez d’information pour qu’ils viennent
sans trahir notre plan au DSI était délicat, mais il m’a semblé avoir trouvé
un bon équilibre.

> DEMAIN VAMPMOB
> Si vous êtes goth, mettez vous habits du dimanche.
> Si vous n’êtes pas goth, trouvez un goth et
> empruntez des habits. Pensez en vampire.
> Le jeu commence à 8 heures précises. PRÉCISES.
> Venez et préparez-vous à vous répartir en équipes.
> Le jeu dure 30 minutes, comme ça vous aurez tout le
> temps d’aller en cours après.
> Le lieu sera révélé demain. Envoyez votre clef
> publique à m1k3y@littlebrother.pirateparty.org.se
> et regardez vos messages à 7 heures pour les nouvelles.
> Si c’est trop tôt pour vous, restez debout toute la
> nuit. C’est ce que nous allons faire de notre côté.
> Je vous garantis que ce sera ce que vous ferez de plus
> marrant de toute l’année. Croyez-moi.
> M1k3y

Ensuite j’ai envoyé un court message à Masha :
> Demain.
> M1k3y.

Une minute plus tard, elle a renvoyé:
> Je m’en doutais. VampMob, hein ? Tu travailles vite.
> Tu porteras un chapeau rouge. Voyage léger.

Qu’est-ce qu’on met dans ses bagages quand on part en cavale ? J’avais transporté
assez de sacs pendant des camps scouts pour savoir que chaque gramme que l’on
s’ajoute scie les épaules avec toute la force écrasante de la gravité à chaque
pas que l’on fait — ce n’est pas seulement un gramme, c’est un gramme que l’on
porte sur des millions de pas. C’est une tonne.
- Exactement, a dit Ange. C’est malin. Et on ne transporte jamais plus de trois
jours de vêtements, non plus. On peut toujours faire la lessive dans un évier.
Mais vaut une tache sur un t-shirt qu’une valise trop lourde ou trop grosse
pour tenir sous un siège d’avion.

Elle avait sorti un sac de messager en nylon ballistique qui barrait sa poitrine,
passant entre ses seins — ce qui me faisait transpirer un petit peu — et
reposait en diagonale dans son dos. Il y avait plein de place dedans, et elle
l’avait posé sur le lit. En ce moment, elle empilait les vêtements à côté.
- Je suppose que trois t-shirts, une paire de pantalons, une paire de shorts,
trois jeux de sous-vêtements, trois paires de chaussettes et un sweater suffiront.

Elle a vidé son sac de gym pour en sortir la trousse de toilette.
- Il faudra que je me rappelle d’y mettre ma brosse à dents demain matin avant
d’aller au Centre Civique.

C’était impressionant de la voir faire ses bagages. Elle était sans pitié. C’était
affolant, aussi  — ça me faisait réaliser que le lendemain, je partais. Peut-être
pour longtemps. Peut-être pour toujours.

- Est-ce que j’emporte ma Xbox ? a-t-elle demandé. J’ai des tonnes de trucs sur
le disque dur, des notes, des dessins et des e-mails. Je ne voudrais pas que ça
tombe dans de mauvaises mains.
- Tout est encrypté, ai-je répondu. C’est standard avec ParanoidLinux. Mais à
part ça, laisse ta Xbox, il y en aura autant qu’on voudra à Los Angeles. Crée-toi
simplement un compte au Parti Pirate et envoie-toi une image du disque dur. Je
vais en faire autant quand je rentrerai chez moi.

Elle a ainsi fait, et a lancé l’envoi du mail. Ca prendrait quelques heures pour
que toutes ces données se glissent à travers le réseau WiFi des voisins et vole
vers la Suède.
Elle a alors fermé le rabat de son sac et a tiré les sangles de compression. C’était
quelque chose de la taille d’un ballon de football qu’elle avait maintenant sur le
dos, que j’ai contemplé avec admiration. Elle pouvait se promener dans la rue
avec ça sur l’épaule et personne n’y regarderait à deux fois — elle avait l’air
en route pour le lycée.
- Une dernière chose, a-t-elle fait, et elle s’est penchée vers la table de nuit
pour en prendre les préservatifs. Elle en a sorti une bande de la boite, a ouvert
le sac et les y fourrés, puis m’a donné une claque sur les fesses.
- Et maintenant, qu’est-ce qu’on fait ?
- Maintenant, on va chez tes parents et on prépare tes affaires. Il serait temps
que je rencontre tes parents, non ?

Elle a abandonné son sac un milieu des piles de vêtements et d’effets divers qui
jonchaient le sol. Elle était prête à tourner le dos à tout ça et partir simplement
pour reser avec moi. Juste pour soutenir notre cause. Ca m’a donné l’impression
d’être courageux moi aussi.

Ma mère était déjà à la maison quand je suis arrivé. Elle avait son ordinateur
portable ouvert sur la table de la cuisine et répondait à des e-mails tout en
parlant dans un casque téléphonique qui y était connecté, et elle aidait un
malheureux et sa famille, originaires du Yorkshire, à s’acclimater à la vie
en Louisianne.
J’ai passé le seuil et Ange m’a suivi, souriant comme une folle, mais serrant
ma main tellement fort que j’ai senti mes os frotter les uns contre les autres.
Je ne sais pas ce qui l’inquiétait tellement. Ce n’est pas comme si elle
allait passer énormément de temps avec mes parents après, même s’ils ne
s’entendaient pas.
Ma mère a raccroché quand nous sommes arrivés.
- Salut Marcus, a-t-elle dit en m’embrassant sur la jour. Et qui est-ce là ?
- Maman, je te présente Ange. Ange, voici ma mère Lillian.
Ma mère s’est levée et a étreint Ange.
- Je suis ravie de vous rencontrer, ma chère, a-t-elle dit en la détaillant de
la tête aux pieds.
Ange avait l’air assez acceptable, je pense. Elle s’habillait bien, avec
discrétion, et on voyait rien qu’à la regarder à quel point elle était
intelligente.
- C’est un plaisir de faire votre connaissance, Madame Yallow, a-t-elle répondu.
Elle avait l’air confiante et assurée. Elle s’en tirait bien mieux que quand
j’avais rencontré sa mère.
- Appelle-moi Lillian, a-t-elle répondu. Elle scrutait chaque détail. Est-ce que
vous rester à dîner ?
- Avec grand plaisir, a-t-elle fait.
- Est-ce que vous mangez de la viande ?
Ma mère s’était acclimatée à la vie en Californie.
- Je mange de tout ce qui ne me mange pas d’abord.
- C’est une droguée de sauces fortes, ai-je dit. On pourrait lui servir des vieux
pneus, elle les mangerait du moment qu’elle pourrait les faire nager dans le salsa.
Ange m’a frappé sur l’épaule.
- Je m’apprétais à commander du thai, a fait ma mère. Je vais ajouter quelques
plats à cinq chili à notre commande.
Ange a remercié poliment et ma mère s’est activée dans la cuisine, en sortant
des verres de jus de fruit et des plateaux de buiscuits, et en demandant à trois
reprises si nous voulions du thé. J’ai gloussé un peu.
- Merci Maman, ai-je dit. Nous allons monter quelques instants.
Ma mère a plissé les yeux une seconde, puis a souri à nouveau.
- Bien sûr, a-t-elle répondu. Ton père va rentrer dans une heure, nous passerons
à table à ce moment.
Toutes mes affaires de vampire étaient rangées dans le fond de mon placard. J’ai
laissé Ange les trier pendant que je choisissais des vêtements. Je n’allais jamais
qu’à Los Angeles. Il y avait des magasins là-bas, avec tous les vêtements dont
j’aurais besoin. Il ne me fallait rassembler que trois ou quatre de mes t-shirts
préférés et ma meilleure paire de jeans, un tube de déodorant, et un rouleau de
fil dentaire.
- L’argent !, me suis-je exclamé.
- Oui, a-t-elle répondu, je pensais vider mon compte en banque quand on passerait
devant un distributeur en rentrant. Je dois avoir dans les cinq cents dollars
d’économies.
- Tout ça ?
- A quoi veux-tu que je dépense mon argent ? Depuis l’introduction du Xnet, je
n’ai plus eu de frais de communication.
- Je pense que j’ai trois cents dollars, à peu près.
- Eh bien, tu vois. Récupère-les en allant au Centre Civique demain matin.
J’avais un gros sac à livres quand j’utilisais quand je devais transporter
beaucoup de matériel à travers la ville. C’était plus discret que mon sac de
camping. Ange passait toutes mes piles en revue sans merci et les réduisait à
ce qu’elle préférait.
Une fois tout empaqueté et rangé sous mon lit, nous nous sommes assis tous les deux.
- On va devoir se lever vraiment tôt demain matin, a-t-elle annoncé
- Oui, ça sera une rude journée.

Notre plan consistait à envoyer des messages contenant différents faux rendez-vous
pour la VampMob, qui enverraient les gens à des endroits discrets tous à cinq
minutes de marche du Centre Civique. Nous avions découpé des stencils pour peinture
en spray qui disaient simplement:
VAMPMOB CENTRE CIVIQUE  –>
que je peindrais à chacun des rendez-vous vers cinq heures du matin. Ca empêcherait
le DSI de boucler le Centre Civique avant que nous y soyions. Mon script pour envoyer
les mails était prêt à envoyer les messages à sept heures — je n’aurais qu’à laisser
ma Xbox tourner en partant.
- Combien de temps… Sa voix s’est éteinte.
- Je me demande aussi, ai-je répondu. Ca pourrait prendre un bout de temps, j’imagine.
Mais qui sait ? Avec l’article de Barbara qui va sortir…
J’avais aussi préparé un mail pour elle qui s’enverrait le lendemain matin.
- Peut-être que nous serons des héros dans deux semaines.
- Peut-être, a-t-elle fait en soupirant.
J’ai passé mon bras autour d’elle. Ses épaules se secouaient.
- Je suis terrorisé, ai-je fait. Je pense que ce serait cinglé de ne pas être terrifié.
- Oui, a-t-elle répondu.
- Oui.
Ma mère nous a appelé pour dîner. Mon père a serré la main à Ange. Il était mal rasé et
avait l’air inquiet, comme il était depuis que nous étions allés voir Barbara, mais
rencontrer Ange a faire ressortir un petit apperçu de sa personnalité. Elle l’a
embrassé sur la joue et il a insisté pour qu’elle l’appelle Drew.
Le dîner s’est en fait très bien passé. La glace s’est brisée quand Ange a sorti son
mélangeur de sauce forte et assaisonné son assiette, et nous a expliqué les Scoville.
Mon père a goûté une bouchée de sa nourriture et a titubé vers la cuisine en râlant
pour boire deux litres de lait. Croyez-le ou non, ma mère y a quand même goûté malgré
tout et a donné tous les signes qu’elle adorait ça. Ma mère était, semble-t-il, une
prodige insoupçonnée des épices, un talent né.
Avant de partir, Ange a insisté pour offrir son mélangeur à a mère.
- J’en ai un autre chez moi, a-t-elle dit.
Je l’avais vue l’emballer dans son sac à dos.
- Vous m’avez l’air du genre de femme qui devrait en avoir un.

Chapitre 21

Je dédie ce chapitre à Pages Books, de Toronto au Canada. De longue date un monument de la terriblement trendy Queen Street West strip, Pages se situe à quelques pas de la bonne vieille librairie Bakka où j’ai travaillé. Nous autres de Bakka étions ravi d’avoir Pages en bas de la rue. Ce que nous étions à la Science-Fiction, ils l’étaient à tout le reste: documents amoureusement choisis représentatifs de ce qu’on ne trouverait jamais ailleurs, le genre de choses dont on n’a pas conscience qu’on le cherchait avant de l’avoir sous les yeux.
Pages a aussi l’un des meilleurs rayons d’actualités que j’aie jamais vus, des rayonnages et  des rayonnages de magazines et de fanzines incroyables du monde entier.
Pages Books: 256 Queen St W, Toronto, ON M5V 1Z8 Canada +1 416 598 1447

On m’a alors laissé dans la salle seul avec Barbara, et j’ai utilisé la douche qui fonctionnait pour me rincer — j’ai soudain eu honte d’être couvert d’urine et de vomi. Quand j’ai eu fini, Barbara était en pleurs. « Tes parents », a-t-elle commencé. J’ai eu la nausée de nouveau. Mon dieu, mes pauvres parents. Ce qu’ils avaien dû traverser.
- Ils sont ici ?
- Non, dit-elle. C’est compliqué.
- Quoi ?
- Tu es toujours en état d’arrestation, Marcus. Comme tout le monde ici. Ils ne peuvent pas simplement débouler ici et ouvrir grand les portes. Tout le monde va passer par le système de justice criminelle. Ca pourrait prendre, enfin, ça va prendre des mois.
- Je vais devoir rester ici pendant des mois ?
Elle a pris mes mains dans les siennes.
- Non, je pense qu’il va y avoir une audience préliminaire et que tu seras relâché sous caution assez vite. Mais assez vite, c’est relatif. Je n’espèrerais pas qu’il se passe quoi que ce soit aujourd’hui. Mais ça ne se passera pas comme à la manière de ces gens-là. Ca sera humain. Il y aura de la vraie nourriture. Pas d’interrogatoires. Ta famille te rendra visite. Mais ce n’est pas parce que le DHS est hors du coup que tu peux juste sortir d’ici. Ce qui s’est passé, là, c’est que nous nous sommes débarassés de la version démente du système judiciaire qu’ils avaient institué, et que nous avons rétabli l’ancien système. Celui qui a des juges, des procès publics et des avocats. Donc nous pouvons essayer de te faire transférer à terre dans un centre de détention pour jeunes, mais Marcus, ces endroits ne sont pas drôles. Vraiment, vraiment pas drôles. Ca pourrait être le meilleur endroit où attendre que tu puisses sortir sous caution.

Sous caution. Bien sûr. J’étais un criminel — je n’étais pas encore inculpé, mais il y aurait sans aucun doute bien assez de chefs d’accusation qu’ils pourraient inventer. Il était pratiquement devenu illégal d’avoir des pensées impures à l’égard du gouvernement. Elle m’a serré les mains:
- “C’est pas drôle, mais c’est comme ça que ça va se passer. L’important, c’est que c’est fini. Le gouverneur a expulsé le DHS de l’Etat et fait démanteler tous les points de contrôle. Le procureur général a émis des mandats d’arrestation pour tous les fonctionnaires impliqués dans les “interrogatoires sous pression” et les détentions secrètes. Ils vont aller en prison, Marcus, et c’est grâce à ce que tu as fait.

Mon esprit était engourdi. J’entendais les mots, mais je n’en comprenais pas le sens. D’une certaine façon, c’était fini, mais ce n’était pas fini.
- “Écoute”, a-t-elle dit: “il nous reste probablement une ou deux heures avant que l’ordre ne se rétablisse, qu’ils ne reviennent et qu’ils ne t’emmènent. Qu’est-ce que tu veux faire ? Une promenade sur la plage ? Déjeuner ? Ces gens avaient une cantine incroyable — nous l’avons prise d’assaut en entrant. Menus gastronomiques et tout.

Enfin une question à laquelle j’avais une réponse.
- Je veux retrouver Ange. Je veux retrouver Darryl.
J’ai essayé d’utiliser un ordinateur pour avoir leur numéro de cellules, mais il demandait un mot de passe, et nous en avons été réduits à écumer les couloirs en criant leurs noms. Derrière les barreaux des portes, les prisonniers nous répondaient en hurlant, ou pleuraient, nous suppliaient de leur ouvrir. Ils ne comprenaient pas ce qui venait de se passer, n’avaient pas vu leurs anciens geôliers conduits sur le quai avec des menottes en plastique aux poignets, escortés par les équipes d’intervention de la police californienne.
- “Ange !”, hurlais-je, “Ange Carvelli! Darryl Glover! c’est moi, Marcus!”

Nous avions parcouru toute la longueur du bloc de détention et ils n’avaient pas répondu. J’avais les larmes aux yeux. Ils avaient été déportés à l’étranger — en Syrie, ou pire. Je ne les reverrais jamais. Je me suis effondré contre un mur, mon visage dans les mains. J’ai revu le visage de Coupe-à-la-Serpe, revu son rictus ricanant quand elle m’avait demandé mon mot de passe. C’était son oeuvre. Elle irait en prison, mais ça n’était pas suffisant. J’ai pensé que quand je la reverrais, je la tuerais. C’est ce qu’elle méritait.

- “Hé, Marcus !” a dit Barbara, “Allez, ne désespère pas. Il y en a d’autres par là, viens.”
Elle avait raison. Les portes des cellules que vous avions dépassées étaient de vieilles antiquités rouillées qui dataient de la construction de la forteresse. Mais tout au bout du couloir, entre-ouverte, il y avait une porte moderne de haute sécurité, épaisse comme un dictionnaire. Nous l’avons tirée et nous sommes aventurés dans la pénombre du couloir qu’elle défendait. Il y avait là quatre autres portes de cellules, des portes munies de codes barre. Chacune avait une serrure à verrouillage numérique avec un petit clavier.
- “Darryl” ai-je lancé, “Ange ?”
- “Marcus ?” C’était Ange, qui m’appelait de derrière la porte la plus éloignée.
Ange, mon Ange, mon ange.
- “Ange ! C’est moi, c’est moi !”
- “Oh Seigneur, Marcus !” Elle s’est étranglée, et nous avons fondu en sanglots.
J’ai martelé les autres portes.
- “Darryl ! Darryl, tu es là ?”
- “Je suis là”. La voix était toute petite et rauque. “Je suis là. Je suis vraiment, vraiment désolé. S’il vous plaît. Je suis désolé.” Il avait l’air…
brisé. En miettes.
- C’est moi, D”, ai-je dit, appuyé contre la porte. “C’est Marcus. C’est fini, ils ont arrêté les gardes. Ils ont viré le Department of Homeland Security. On va avoir des procès, des vrais procès. Et nous allons pouvoir témoigner contre eux”.
- “Je suis désolé” a-t-il répondu. “S’il-vous-plait, je suis tellement désolé”

A ce moment, les policiers californiens sont arrivés sur le perron. Leur caméra filmait toujours.
- “Madame Stratford ?” a dit l’un d’eux. Sa visière masquait son visage et le faisait ressembler n’importe quel flic, plutôt qu’à mon sauveur. Assez comme quelqu’un venu pour m’enfermer.
- “Capitaine Sanchez”, a répondu Barbara, “nous avons trouvé des prisonniers intéressants par ici. J’aimerais que vous les relâchiez pour que je puisse les examiner moi-même”.
- “Madame, nous n’avons pas encore les codes d’accès pour ces portes”
Elle a levé la main:
- “Ce n’est pas ce que nous avons convenu. Je dois avoir accès complet à cette installation. Ca vient directement du gouverneur, capitaine. Nous ne bougerons pas d’ici avant que nous n’ayiez ouvert ces cellules.
Son visage était lisse, sans l’ombre d’un tic ou d’une expression. Elle était vraiment sérieuse. Le capitaine avait l’air de ne pas avoir assez dormi. Il a grimacé.
- Je vais voir ce que je peux faire.

Finalement, ils ont fini par réussir à ouvrir les cellules, une demi-heure plus tard. Il leur a fallu trois essais, mais à la fin ils ont introduit les bons codes, tout en présentant les cartes RFID prises sur les gardes qu’ils avaient arrêtés. Ils sont entrés d’abord dans la cellule d’Ange. Elle portait une robe d’hôpital, qui s’ouvrait sur l’arrière, et sa cellule était encore plus dépouillée que la mienne ne l’avait été — seulement du capitonnage partout, ni évier ni lit, et pas de lumière. Elle a émergé dans le couloir en clignant des yeux, et la caméra de la police a tout de suite été sur elle, projetant sa lumière crue en plein sur son visage. Barbara s’est interposée. Ange a fait un pas hésitant en dehors de sa cellule, en titubant légèrement. Il y avait quelque chose d’anormal dans ses yeux, sur son visage. Elle pleurait, mais ça n’était pas ça.
- “Ils m’ont droguée, parce que je n’arrêtais pas d’exiger un avocat”
C’est alors que je l’ai prise dans mes bras. Elle s’est effondrée sur moi, mais elle m’a serrée, elle aussi. Elle puait le renfermé et la sueur, mais je ne sentais pas meilleur. Je voulais ne jamais la lâcher.

A ce moment, la porte de la cellule de Darryl s’est ouvert. Il avait déchiré le papier de sa robe d’hôpital. Il était recroquevillé nu au fond de la cellule, se protégeant de la caméra et de nos regards. J’ai couru à lui.
- “D”, j’ai murmuré à son oreille, “D, c’est moi. C’est Marcus. C’est fini. Les gardes ont été arrêtés. Nous allons être relâchés, nous rentrons chez nous.” Il a tremblé et a fermé ses yeux de toutes ses forces.
- “Je suis désolé”, a-t-il chuchoté, et il a détourné son visage.
Alors, ils m’ont emmené, un flic en gilet pare-balle et Barbara, ils m’ont ramené à ma cellule et ont verrouillé la porte, et c’est comme ça que j’ai passé la nuit.

Je ne me rappelle plus grand’chose du voyage jusqu’au tribunal. On m’avait enchaîné à cinq autres prisonniers, tous détenus depuis bien plus longtemps que moi. L’un d’entre eux ne parlait que l’arabe — c’était un vieil homme, qui
tremblait. Les autres étaient tous jeunes. Il n’y avait qu’un seul Blanc. Quand nous avons tous été escortés sur le pont du ferry, j’ai réalisé que tous les pensionnaires de Treasure Island étaient d’une teinte de brun ou d’une autre. Je n’avais été dedans qu’une seule nuit, mais c’était déjà trop.
Il bruinait doucement, le genre de temps qui me font normalement rentrer la tête dans les épaules et baisser les yeux, mais ce jour-là j’ai fait comme les autres, j’ai renversé ma tête en arrière pour contempler le ciel gris infini, bouche bée dans l’humidité piquante alors que nous nous précipitions à travers la baie en direction des quais du ferry. Ils nous ont emmenés dans des bus.
Patauds à cause des fers, nous sommes montés dans les bus, et ça a pris longtemps pour que tout le monde embarque. Tout le monde s’en fichait. Quand nous en avons eu fini de lutter pour résoudre le problème de géométrie à six
personnes, une chaîne et une allée de bus étroite, nous avons regardé en tous sens la ville autours de nous, jusqu’à la colline couverte de bâtiments. La seule chose à laquelle je pouvais penser, c’était à trouver Darryl et Ange, mais je n’en voyais aucun des deux.
Il y avait une foule dense, et nous ne pouvions pas avancer librement à travers. Les policiers qui nous escortaient était relativement prévenants, mais ils étaient tout de même grands, en gilets pare-balles et en armes. J’avais tout le temps l’impression de voir Darryl dans la foule, mais c’était toujours quelqu’un d’autre arborant seulement le même air battu et courbé qu’il avait eu dans sa cellule. Il n’était pas le seul à s’être fait briser.
Au tribunal, ils nous ont emmenés dans des salles d’interrogatoire. Un avocat de l’ACLU a pris nos identités et nous a posé quelques questions — quand elle est arrivée à moi, elle m’a souri et m’a salué par mon nom — et on nous a emmenés plus loin dans le tribunal, devant le juge. Il portait vraiment une de ces toges, et avait l’air plutôt de bonne humeur. Il semblait que tous ceux qui avaient des membres de leur famille pour payer leur caution sortiraient libres, et que les autres seraient renvoyés en prison. L’avocat de l’ACLU a fait de grands discours devant le juge, réclamant quelques heures supplémentaires le temps que les familles des prisonniers soient raflées et emmenées au tribunal.
Le juge était plutôt accomodant, mais quand j’ai réalisé que certaines de ces personnes avaient été détenues depuis que le pont avait sauté, comptées pour morts par leurs familles, sans jugement, soumises à l’interrogatoire, à
l’isolement, à la torture — j’ai eu envie de briser mes chaînes et de les libérer de mes propres mains.
Quand on m’a présenté au juge, il a baissé son regard sur moi et a enlevé ses lunettes. Il avait l’air fatigué. L’avocat de l’ACLU avait l’air fatigué. Les huissiers avaient l’air fatigués. Derrière moi, j’ai entendu un murmure de conversations soudain quand l’huissier a appelé mon nom. Le juge a frappé de son maillet une seule fois, sans me quitter des yeux. Il s’est frotté les paupières.
- Monsieur Yallow, l’accusation considère que vous risquez de prendre la fuite. Je pense que leur argument est recevable. Vous avez sans aucun doute une plus grande, disons, expérience, que les autres personnes ici. Je suis tenté de vous mettre en mandat de dépôt, quelle que soit la caution que vos parent sont prêts à payer.
Mon avocat a commencé à parler,  mais le juge l’a fait taire d’un regard. Il s’est frotté les yeux.
- Avez-vous quelque chose à déclarer ?
- “J’avais l’occasion de fuir”, ai-je dit. “La semaine dernière. Quelqu’un a proposé de m’emmener hors de la ville et de m’offrir une nouvelle identité. Au lieu de ça, j’ai volé son téléphone, je me suis échappé de notre camion, et je me suis enfui. J’ai remis le téléphone — qui contenait des preuves concernant mon ami, Darryl Glover — à une journaliste, et je me suis caché ici, en ville”.
- “Vous avez volé un téléphone ?”
- “J’ai décidé que je ne pouvais pas m’enfuir. Que je devais me présenter à la justice — que ma liberté ne vaudrait rien si j’étais un homme traqué, ou que la ville était toujours sous la coupe du DHS. Si mes amis étaient enfermés. Que ma liberté personelle n’était pas aussi importante que la liberté du pays.
- “Mais vous avez donc volé un téléphone.” J’ai acquiescé.
- “Oui. Je voulais le rendre à son propriétaire, si jamais je retrouve la jeune fille en question.”
- “Eh bien, merci pour ces déclarations, monsieur Yallow. Vous êtes un jeune homme bien articulé.” Il a posé les yeux sur le procureur. “Certains diraient un homme très brave, également. Une certaine vidéo a fait les gros titres ce matin. Elle suggérait que vous auriez pu avoir des raisons légitimes de craindre les autorités. A la lumière de ces faits, et de vos déclarations ici, je vais accorder une mise en liberté sous caution, mais je vais également demander au procureur d’ajouter à sa liste une accusation de vol simple, eut égard à l’affaire du téléphone. Pour ces faits, je demanderai une caution supplémentaire de 50,000 dollars.”

Il a abattu son maillet une nouvelle fois, et mon avocat m’a serré la main. Le juge a de nouveau baissé ses yeux sur moi et a remis ses lunettes en place. Il avait des pellicules sur les épaules de sa toge. Quelques autres se sont encore déposées quand les branches de ses lunettes ont touché les boules de ses cheveux.
- Vous pouvez disposer, jeune homme. Evitez les ennuis.

Je me suis tourné pour sortir et quelqu’un m’a sauté dessus. C’était mon père. Il m’a littéralement soulevé de terre, m’étreignant si fort que mes côtes ont protesté. Il me tenait comme je me souvenais qu’il m’avait tenu quand j’étais tout petit, quand il me faisait tourner et tourner, hilare et nauséeux, pour des jeux d’avions qui finissaient quand il me lançait en l’air pour me rattraper et me serrer comme ça, si fort que ça faisait presque mal. Une paire de mains plus douces m’a arraché avec gentillesse à son entreinte. Maman. Elle m’a tenu à longueur de bras pendant un moment, fouillant mon visage du regard, sans rien dire, des larmes coulant en flot sur ses joues. Elle a souri et sanglotté et tout à coup elle aussi m’étreignait, et les bras de Papa nous entouraient tous
les deux. Quand ils m’ont lâché, j’ai enfin dit quelque chose.
- Darryl ?
- Son père m’a rencontré avant. Il est à l’hôpital.
- Quand pourrai-je le voir ?
- “Nous y allons maintenant.” a dit Papa. Il était sinistre. “Il ne…”. Il s’est arrêté. “Ils disent qu’il va se remettre”. Sa voix était étranglée
- Et Ange ?
- Sa mère l’a ramenée chez elle. Elle voulait t’attendre ici, mais…
Je comprenais. J’étais plein de compréhension, maintenant, pour ce que les familles des déportés devaient resentir. Le tribunal était plein de larmes et d’embrassades, et même les huissiers ne pouvaient rien y faire.
- “Allons voir Darryl”, j’ai dit. “Et je peux emprunter ton téléphone ?”
J’ai appelé Ange sur la route de l’hôpital où l’on gardait Darrly — San Francisco General, juste en bas de notre rue — et je lui ai donné rendez-vous pour juste après le dîner. Elle parlait en un murmure précipité. Sa mère ne
savait pas si elle devait la punir ou pas, mais Ange ne voulait pas pousser sa chance. Il y avait deux policiers de l’Etat dans le couloir où Darryl était détenu. Ils tenaient à distance la nuée de reporters qui se tenaient sur la pointe des pieds pour voir quelque chose et prendre des photos. Les flashs nous éclataient dans les yeux comme des stroboscopes, et j’ai secoué la tête pour les faire partir.Mes parents m’avaient apporté des vêtements propres et je m’étais changé sur la banquette arrière, mais je me sentais toujours sale, même après m’être frotté dans la salle de bain du tribunal.
Certains des reporters m’ont appelé par mon nom. Ah oui, c’est vrai, j’étais célèbre, maintenant. Les policiers m’ont jeté un regard aussi — soit qu’ils aient reconnu mon visage, soit qu’ils aient entendu les journalistes me héler.
Le père de Darryl nous a accueillis sur le seuil de sa chambre d’hôpital, en chuchotant trop bas pour que les journalistes ne l’entendent. Il était en civil, avec les jeans et le sweater qu’il portait normalement, mais il avait ses médailles épinglées sur la poitrine.
- Il dort, a-t-il annoncé. Il s’est réveillé il n’y a pas longtemps et il a commencé à pleurer. Il ne pouvait pas s’arrêter. Ils lui ont donné quelque chose pour le faire dormir.
Il nous a conduit à l’intérieur, et Darryl était là, ses cheveux propres et peignés, endormi la bouche ouverte. Il y avait quelque chose de blanchâtre aux commissures de ses lèvres. Il avait une chambre semi-privée, et sur l’autre lit il y avait un type plus vieux à l’air arabe, la quanrantaine. Je me suis rendu compte que c’était le gars à qui j’avais été enchaîné sur le chemin de Treasure Island. Nous avons échangé des saluts embarassés de la main.
Puis je me suis tourné vers Darryl. Je lui ai pris la main. Ses ongles étaient rongés jusqu’à la pulpe. Il avait eu l’habitude de se ronger les ongles quand il était enfant, mais il s’en était débarassé quand nous étions entrés au lycée. Je pense que Van l’avait convaincu d’arrêter, en lui disant que c’était répugnant qu’il ait ses doigts dans la bouche en permanence.
J’ai entendu mes parents et le père de Darryl s’éloigner et tirer les rideaux autours de nous. J’ai posé ma tête sur l’oreiller en face de son visage. Il avait des touffes de barbe qui me rappelaient Zeb.
- Hey, D., ai-je fait. Tu es sorti d’affaire. Tout va bien se passer.
Il a reniflé un peu. J’ai presque dit “Je t’aime”, une phrase que je n’avais jamais dite qu’à une seule personne en dehors de ma famille, une phrase que je trouvais bizarre de dire à un autre garçon. Au final, j’ai juste serré sa main. Pauvre Darryl.

Epilogue

Ce chapitre est dédié à Hudson Booksellers, les librairies que l’on trouve dans presque tous les aéroports des Etats-Unis. La plupart des boutiques de Hudson n’ont que quelques titres (encore qu’ils soient étonnamment divers), mais les grandes, comme celle du terminal AA de O’Hare à Chicago, sont aussi bonnes que des boutiques de quartier. Il faut quelque chose de spécial pour donner une touche de personalité à un aéroport, et Hudson a sauvé ma santé mentalelors de plus d’une escale à Chicago.
Hudson Booksellers.

Barbara m’a fait venir dans son bureau pendant le wee-end du 4 juillet. Je n’étais pas le seul à travailler le week-end de la fête nationale, mais j’étais le seul dont l’excuse était que mon programme de semi-liberté ne m’authorisait pas à quitter la ville.
Finalement, ils m’ont condamné pour le vol du téléphone de Masha. Vous y croyez, à un truc pareil ? L’accusation avait passé un accord avec le juge pour abandonner les chefs de “terrorisme électronique” et d’”incitation à l’émeute”, en échange de quoi je devais plaider coupable du délit de vol simple. J’ai écoppé de trois mois de semi-liberté dans un établissement pour délinquants mineurs dans la Mission. Je dormais dans l’établissement, dans un dortoir plein de vrais criminels, des gosses des gangs et des drogués, dont quelques vrais cas. Pendant la journée, j’étais “libre” de sortir et d’aller au “travail”.
- Marcus, ils vont la libérer, a-t-elle annoncé.
- Qui ça ?
- Johnstone, Carrie Johnstone, a-t-elle répondu. Le tribunal militaire à huis clos l’a innocentée. Le dossier est clos. Elle retourne au service actif. Ils l’envoient en Irak.
Carrie Johnstone était le nom de Coupe-à-la-Serpe. Il était sorti lors des audiences préliminaires de la Cour Supérieure de Californie, mais c’était à peu près tout ce qui en était sorti. Elle refusait de dire un mot sur qui lui donnait ses ordres, ce qu’elle avait fait, qui elle avait emprisonné et pourquoi. Elle restait simplement assise, parfaitement silencieuse, jour après jour, dans le tribunal.
Entre-temps, le gouvernement fédéral avait éclaté de rage et s’était répendu en invectives sur la fermeture “unilatérale et illégale” des installations de Treasure Islands par le gouverneur, et l’expulsion des policiers fédéraux de San Francisco par le maire. Bon nombre de ces flics s’étaient retrouvés dans les prisons de l’Etat, tenant compagnie aux gardes de Guantanamo-sur-la-Baie.
Puis un jour, les déclarations de la Maison-Blanche et du Capitol se sont arrêtées. Et le lendemain, il s’est tenu une conférence de presse conjointe tendue et intense sur les marches du palais du Gouverneur, où le chef du DSI et le gouverneur ont annoncé leur “arrangement”.
Le DSI tiendrait un tribunal militaire secret pour enquêter sur les “éventuelles erreurs de jugement” commises à la suite des attentats du Bay Bridge. Le tribunal employerait tous les moyens à sa disposition pour faire ne sorte que les agissements criminels soient punis de façon appropriée. En échange, le contrôle des opérations du DSI en Californie passerait par le Sénat de l’Etat, qui aurait le pouvoir de faire fermer, d’inspecter ou de redéfinir les priorités de toute la sécurité intérieure dans l’Etat.
Le brouhaha des reporters s’est fait assourdissant, et c’est Barbara qui a pu poser la première question.
- Monsieur de Gouverneur, avec tout le respect qui vous est dû, nous avons des preuves indiscutables que Marcus Yallow, un citoyen de cet Etat, né dans cet Etat, a été soumis à un simulâcre d’excécution par des officiers du DSI, apparemment sur ordre de la Maison Blanche. Est-ce que l’Etat a réellement l’intention d’abandonner jusqu’aux apparences de la justice pour ses citoyens face à ces actes de torture illégale et barbare ?
Sa voix tremblait mais ne s’est pas brisée.
Le Gouverneur a écarté les mains.
- Les tribunaux militaires vont rendre la justice. Si Monsieur Yallow — ou toute autre personne qui a des comptes à demander au Départment de la Sécurité Intérieure — réclame d’autres actions en justice, il lui reste, bien évidemment, le droit de demander les dommages et intérêts que le gouvernement fédéral pourrait lui devoir.
C’était bien ce que je faisais. Plus de vingt mille plaintes au civil avaient été déposées contre le DSI dans la semaine qui avait suivi la déclaration du Gouverneur. La mienne était assurée par l’ACLU, qui avait déposé des motions pour obtenir les verdicts des tribunaux militaires secrets. Jusque-là, les tribunaux avaient été assez compréhensifs à cet égard.
Mais je ne m’étais pas attendu à ça.
- Elle s’en sort absolument sans rien ?
- La presse ne donne pas tellement de détails : « Après un examen complet des événements de San Francisco et du centre de détention spéciale anti-terroriste de Treasure Island, le tribunal déclare que les actions de Madame Johnstone n’appellent pas de sanctions supplémentaires ». Il y a de mot, « supplémentaire » — comme si on l’avait déjà punie.
J’ai ricané. J’avais fait des cauchemars avec Carrie Johnstone presque chaque nuit depuis que j’avait été relâché de Guantanamo-sur-la-Baie. J’avais vu son visage se penser sur le mien, son rictus narquois quand elle avait ordonné à ses hommes de me « faire faire trempette ».
- Marcus… a fait Barbara, mais je l’aie interrompue.
- Tout va bien. Tout va bien. Je vais faire un film là-dessus. Je le sortirai ce week-end. Les lundis sont de bons jours pour les vidéos virales. Tout le monde sera revenu du week-end de la fe nationale, et sera preneur de quelque chose de marrant à faire passer à ses copains au bureau ou à l’école.

Je voyais un psychiatre deux fois par semaine, dans le cadre de mon programme de semi-liberté. Une fois que j’avais dépassé le stade où je le voyais comme une sorte de punition, ça s’était passé assez bien. Il m’avait aidé à me concentrer sur des activités positives quand j’étais en colère, au lieu de me laisser submerger. Les vidéos m’aidaient bien.
- Il faut que j’y aille, ai-je fait, en déglutissant fort pour chasser l’émotion de ma voix.
- Prends bien soin de toi, Marcus, a fait Barbara.
Ange m’a serré dans ses bras par derrière quand j’ai raccroché.
- Je viens de lire ça sur le Net, a-t-elle annoncé.
Elle lisait des millions de sources d’actualité, en les téléchargeant avec un aggrégateur qui actualisait les nouvelles aussi vite qu’elles apparaissaient. Elle était notre bloggeuse officielle, et elle était forte avec ça, à ficeler des articles et les publier en ligne comme un cuisinier qui préparerait de multiples petits déjeuners.
Je me suis retourné dans ses bras pour la serrer contre moi de face. En vérité, nous n’avions pas abattu beaucoup de travail ce jour-là. Je n’avais pas le droit de sortir de la maison de détention après le dîner, et elle ne pouvait pas m’y rendre visite. Nous nous voyions autour du bureau, mais il y avait en général plein d’autres gens qui y traînaient, ce qui limitait les occasions de nous faire des câlins. Rester tous seuls toute une journée au bureau était une trop grande tentation. Il faisait chaud et étouffant, aussi, de sorte que nous étions tous les deux en t-shirts et shorts et que nos peaux se touchaient souvent comme nous travaillions côte à côte.
- Je vais faire une vidéo, ai-je annoncé. Je veux la sortir aujourd’hui.
- Bien, a-t-elle rétorqué. Faisons ça.
Ange a lu le communiqué de presse. J’ai fait un petit monologue, synchronisé sur la fameuse scène où j’étais waterboardé, les yeux fous dans la lumière dure de la caméra, les larmes coulant sur mes joues, les cheveux plaqués sur le crâne et constellés de vomi.
- Me voici. Je suis en train d’être waterboardé. On me torture par un simulâcre d’excécution. Cette scéance de torture est supervisée par une femme qui s’appelle Carrie Johnstone. Elle travaille pour le gouvernement. Vous la connaissez peut-être de cette autre vidéo.
J’ai intercalé un extrait de la vidéo avec Johnstone et Kurt Rooney.
- Voici Johnstone et le Secrétaire d’Etat Jurt Rooney, le stratège en chef du Président.

« La nation n’a pas d’amour pour cette ville.
Pour autant qu’elle en ait quelque chose à faire, c’est une Sodome et Gomorhe
de pédés et d’athées qui ne méritent que de rôtir en enfer. La seule raison
pour laquelle le pays s’intéresse à ce qui se dit à San Francisco, c’est parce
qu’ils ont eu la bonne fortune de se faire faire sauter par des terroristes
islamistes. »

Voici comment il parle de la ville où je vis. D’après les derniers bilans, 4215 de mes voisins ont été tués le jour dont il parle. Mais certains n’ont peut-être pas été tués. Certains ont disparu dans les mêmes prisons où j’ai été torturé. Des mères et des pères, des enfants et des amants, des frères et des soeurs qui ne reverront jamais les leurs — parce qu’ils étaient détenus secrètement dans une prison illégale en pleine Baie de San Francisco. On les a expédiés à l’étranger. Les registres étaient tenus méticuleusement, mais c’est Carrie Johnstone qui a les clefs cryptographiques.
J’ai coupé sur Carrie Johnstone, le film où on la voyait assise à la table de conférence avec Rooney, à rire.
J’ai coupé sur son arrestations.
- Quand on l’a arrêtée, j’ai cru qu’on nous rendrait justice. A tous les gens qu’elle a brisé et fait disparaître. Mais le Président…
J’ai coupé sur une photo où il riait en jouant au golf lors de ses nombreuses vacances
… et son Stratège en Chef…
une photo de Rooney serrant la main à un terroriste célèbre qui avait été « de notre côté »
… sont intervenus. Ils l’ont envoyée devant un tribunal militaire secret qui l’a innocentée. On ne sait trop comment, ils ne voient rien à redire à tout ceci.
J’ai coupé sur un photomontage des centaines de photos de détenus dans leurs cellules que Barbara avait publiée sur le site du Bay Guardian le jour de notre libération.
- Nous avons élu ces gens. C’est nous qui payons leurs salaires. Ils sont censés être de notre côté. Ils sont censés défendre nos libertés. Mais ces gens…
Une série de photos de Johnstone et des autres qui étaient passés par les tribunaux
… ont trahi notre confiance. L’élection est pour dans quatre mois. C’est tout le temps qu’il faut. Bien assez pour que nous trouviez cinq de vos voisins — cinq personnes qui ont renoncé à voter parce que leur choix serait « aucun de ceux-là ».
Parlez à vos voisins. Faites-leur promettre d’arracher le pays à ces tortionnaires et ces gangsters. Ces gens qui se moquaient de mes amis fraîchement enfouis dans leur dernière demeure au fond du port. Faites-leur promettre de parler à leurs voisins à leur tour.
La plupart d’entre nous ne choisiraient aucun de ceux qui se présentent aux élections. Ca ne marche pas. Vous devez choisir — choisissez la liberté.
Je m’appelle Marcus Yallow. J’ai été torturé par mon propre pays, mais je l’aime toujours. J’ai dix-sept ans. Je voudrais grandir dans un pays libre. Je veux vivre dans un pays libre.
J’ai fondu sur le logo du site web. Ange l’avait mis sur pied, avec l’aide de Jolu, qui nous avait trouvé tout l’espace disque gratuit dont nous aurions jamais besoin sur Pigspleen.
Le bureau était un endroit intéressant. Techniquement, nous nous appelions Coalition des électeurs pour une Amérique Libre, mais tout le monde nous appelait les Xnetters. L’organisation — un association à but non lucratif — avait été co-fondée par Barbara et quelques-uns de ses mais avocats juste après la libération de Treasure Island. Le financement avec été lancé par l’un des millionaires high-techs qui n’en revenait pas qu’une bande de hackers adolescents aient botté le cul au DSI. De temps en temps, ils nous demandaient de descendre la Péninsule jusqu’à Sand Hill Road, où se trouvaient tous les venture capitalists, pour donner une petite présentation sur la technologie de Xnet. Il y avait des milliards de startups qui essayaient de se faire de l’argent sur Xnet. Je m’en fichais, je n’avais rien à faire avec tout ça, et j’avais un bureau et des locaux avec une raison sociale, en plein Valencia Street, où nous distribuions des CDs de ParanoidLinux et où nous organisions des ateliers où l’on améliorait des antennes WiFi. Un nombre étonnant de gens normaux passaient pour déposer des dons personnels, tant en équipement (on pouvait faire tourner ParanoidLinux sur à peu près n’importe quoi, pas seulement des Xbox Universal) qu’en argent liquide. Ils nous adoraient.
Notre grand plan était de lancer notre propre jeu en réalité en augmentée in septembre, juste à temps pour les élections, et d’y encourager les joueurs à faire enregistrer des électeurs et les emmener aux urnes. Seuls 42 pourcents des Américains s’étaient présentés aux bureaux de vote lors de l’élection précédente — les abstentionniste représentaient une majorité absolue. J’ai essayé à plusieurs reprises d’inviter Darryl et Van à l’une de nos scéances d’organisation, mais ils déclinaient toujours. Ils passaient beaucoup de temps ensemble, et Van insistait que ce n’était absolument pas sentimental. Darryl ne me parlait pas beaucoup, encore qu’il m’envoyât de longs e-mails sur à peut près n’importe quoi qui n’eût aucun trait ni à Van, ni au terrorisme, ni à la prison. Ange m’a serré la main.
- Mon Dieu, je hais cette femme, a-t-elle fait.
J’ai acquiescé.
- Ce n’est jamais qu’un des sales tours que notre pays aura joué à l’Irak, ai-je fait. Si on l’envoyait dans ma ville, je deviendrais probablement un terroriste.
- Mais, tu es devenu un terroriste quand ils l’ont envoyé dans ta ville !
- Effectivement, ai-je répondu.
- Est-ce que tu vas assister à l’audience de Madame Galvez lundi ?
- Carrément.
J’avais présenté Ange à Madame Galvez quelques semaines avant, quand mon ancienne professeur m’avait invité à dîner. Le syndicat des enseignants lui avait obtenu une audition devant la Commission du District des Ecoles Unifiées pour qu’elle puisse plaider sa cause et obtenir d’être rétablie à son poste. Il se murmurait que Fred Benson sortirait de sa retraite (anticipée) pour témoigner contre elle.
- Est-ce que tu veux sortir prendre un burrito ?
- Carrément !
- Attends, je prends la sauce piquante, a-t-elle dit.
J’ai jeté encore un coup d’oeil à mes mails — mon compte au Parti Pirate, où je recevais encore quelques mails d’anciens du Xnet qui n’avaient pas encore trouvé mon adresse à la Coalition des Electeurs. Le dernier message en date venait d’une adresse jetable sur l’un des nouveau anonymiseurs brésiliens.

> Je l’ai trouvée, merci.
> Tu ne m’avais pas dit qu’elle était tellement c4n0n.

- De qui ça vient ?
J’ai éclaté de rire.
- Zeb, ai-je répondu. Tu te souviens de Zeb ? Je lui ai donné l’adresse de Masha. Je me suis dit, s’ils sont tous les deux en fuite, autant les présenter l’un à l’autre.
- Il trouve Masha mignonne ?
- Oh, sois indulgente, il est clairement perturbé par son environnement.
- Et toi ?
- Quoi, moi ?
- Ouais — est-ce que ton esprit était perturbé par ton environnement ?
J’ai tenu Ange à bout de bras et je l’ai scrutée les pieds à la tête. J’ai pris ses joues dans mes mains et j’ai contemplé, à travers ses grosses lunettes, ses grands yeux moqueurs et lumineux. J’ai passé mes doigts dans ses cheveux.
- Ange, je n’ai jamais pensé plus clairement de toute ma vie.
Elle m’a embrassé, et je lui ai rendu son baiser, et il s’est passé quelque temps avant que nous ne sortions manger ce burrito.